\section{Ringe}
\label{sec:ringe}
\subsection{Ringe, Ideale und Homomorphismen}
\label{subsec:ringeidealehomo}
\begin{definition}{Ring}{ring}
Ein \textbf{Ring} ist ein Tripel $(R, +, \cdot)$, bestehend aus einer Menge $R$ und Abbildungen
\begin{equation}
+: R \times R \to R
\end{equation}
und
\begin{equation}
\cdot: R \times R \to R,
\end{equation}
sodass gilt:
\begin{enumerate}[({R}1)]
\item Das Paar $(R,+)$ ist eine abelsche Gruppe.
\item Für $a,b \in R$ gilt:
\begin{equation}
\begin{split}
a \cdot (b \cdot c) = (a \cdot b) \cdot c \\
(a+b) \cdot c = a\cdot c + b \cdot c \\
a \cdot (b+c) = a \cdot b + a \cdot c
\end{split}
\end{equation}
\item Es existiert ein Einselement $1 \in R$, sodass für alle $a \in R$ gilt:
\begin{equation}
1 \cdot a = a \cdot 1 = a.
\end{equation}
\end{enumerate}
Gilt zusätzlich 
\begin{equation}
a \cdot b = b \cdot a,
\end{equation}
dann heißt der Ring \textbf{kommutativ}.
\end{definition}
\begin{bemerkung}
Manche Autoren definieren Ringe, ohne ein Einselement zu fordern. Dann werden Ringe mit Einselement als \textbf{unitale Ringe} bezeichnet.
\end{bemerkung}
\begin{beispiele}
\begin{enumerate}
\item Der \textbf{Nullring} $\{0\}$ ist ein Ring, da wir insbesondere nicht fordern, dass $0 \neq 1$ gelten muss. Jedoch ist der Nullring (bis auf Umbenennung der Elemente) der einzige Ring mit dieser Eigenschaft.
\item $(\Z, +, \cdot)$ bildet einen kommutativen Ring.
\item Jeder Körper bildet einen kommutativen Ring.
\item Für $\alpha \in \C$ ist die Menge 
\begin{equation}
\Z [\alpha] := \left\{ \sum_{k=0}^w \lambda_k \alpha^k \, | \, k \in \N, \lambda_k \in \Z \right\} \sub \C
\end{equation}
abgeschlossen unter Addition und Multiplikation. Die Ringaxiome werden von $(\C, +, \cdot)$ vererbt, also bildet $\Z[\alpha]$ einen kommutativen Ring, den \textbf{Polynomring über} $\Z$. Besonders wichtig für die Zahlentheorie is der Fall, wenn $\alpha$ eine \textit{ganze algebraische Zahl} ist, also $\alpha$ als Nullstelle eines monischen Polynoms
\begin{equation}
x^n + a_{n-1}x^{n-1} + \cdots + a_1x + a_0
\end{equation}
mit Koeffizienten $a_i \in \Z$ auftritt. Zum Beispiel ist die imaginäre Zahl $i \in \C$ als Nullstelle des Polynoms $x^2+1$ eine ganze algebraische Zahl. Der Ring
\begin{equation}
\Z[i] = \{ a+bi | a,b \in \Z \}
\end{equation}
heißt \textbf{Gaußscher Zahlenring}.
\item Für einen Ring $R$ bildet die Menge $R[x]$ der Polynome mit Koeffizienten in $R$ einen Ring, genannt \textbf{Polynomring über} $R$.
\item Für jeden Körper $\K$ bildet die Menge $M(n,\K)$ der $\K$-wertigen $n \times n$-Matrizen einen Ring mit elementweiser Addition und Matrixmultiplikation.
\item Für Ringe $R$ und $S$ ist das Produkt $R \times S$ wieder ein Ring mit komponentenweisen Verknüpfungen. 
\end{enumerate}
\end{beispiele}
\begin{definition}{Schiefkörper}{schiefkoerper}
Sei $(R,+,\cdot)$ ein Ring. Existiert zusätzlich für alle $a \in R$ ein $a^{-1} \in R$ mit 
\begin{equation}
a \cdot a^{-1} = a^{-1} a = 1,
\end{equation}
so heißt $(R,+,\cdot)$ \textbf{Schiefkörper}.
\end{definition}
\begin{beispiel}
Die \textbf{Quaternionen} $\H$ bilden einen nicht-kommutativen Ring. Da jedes $q \in \H \exc \{0\}$ allerdings ein multiplikatives Inverses besitzt, ist $\H$ ein Schiefkörper.
\end{beispiel}
\begin{bemerkung}
Historisch wurde der Begriff des Rings und zugehörige Definitionen wie Ideale und Moduln in der algebraischen Zahlentheorie des 19. Jahrhunderts eingeführt und entwickelt (\textit{Kummer}, \textit{Noether}, \textit{Dedekind}, \textit{Hilbert}, \dots).\\
Ziel der Einführung der Ringstruktur ist die Verallgemeinerung des Primzahlbegriffs und der Primfaktorzerlegung für ganze algebraische Zahlen. Zum Beispiel zerfällt die Primzahl $2$ in ein Produkt
\begin{equation}
2 = (1+i)(1-i),
\end{equation}
welches in $\Z[i]$ die neue Primfaktorzerlegung von $2$ wird. Die Tatsache, dass $\Z[i]$ noch immer eindeutige Primfaktorzerlegung besitzt, hat direkte zahlentheoretische Konsequenzen. Ein Beispiel dafür ist der sehr elegante Beweis des folgenden Satzes.
\end{bemerkung}
\begin{satz}{Quadratsumme}{quadratsumme}
Eine ganze Zahl $n \in \Z$ ist genau dann eine Summe $a^2+b^2$ von Quadraten mit $a,b \in \Z$, falls gilt: Jeder Primfaktor $p \mid n$ mit $ p \equiv_4 3$ kommt mit gerader Vielfachheit vor. 
\end{satz}
Umgekehrt gibt es algebraische Zahlenringe ohne eindeutige Primfaktorzerlegung, z.B. $\Z [\sqrt{-5}]$:
\begin{equation}
6 = 2 \cdot 3 = (1-\sqrt{-5})(1+\sqrt{-5}).
\end{equation}
\warning{Ab jetzt vereinbaren wir, dass alle vorkommenden Ringe kommutativ sind.}
\begin{definition}{Ideal}{ideal}
Sei $R$ ein Ring. Eine nicht-leere Teilmenge $\cI \sub R$ heißt \textbf{Ideal}, falls gilt:
\begin{enumerate}[({I}1)]
\item Für alle $x, y \in \cI$ gilt: $x+y \in \cI$.
\item Für alle $r \in R$ und $x \in \cI$ gilt: $r \cdot x \in \cI$.
\end{enumerate}
\end{definition}
\begin{beispiel}Hauptideale\\
Sei $R$ ein Ring und $x \in R$. Dann bildet 
\begin{equation}
(x) := Rx = \{rx | r \in R \} \sub R
\end{equation}
ein Ideal, das von $x$ erzeugte \textbf{Hauptideal}. Allgemeiner ist für jede Teilmenge $M \sub R$ 
\begin{equation}
(M) := \bigcap_{M \sub \cI \sub R} \cI \sub R
\end{equation}
das von $M$ \textbf{erzeugte Ideal}.
\end{beispiel}
\begin{bemerkung}
Jeder vom Nullring verschiedene Ring $R$ besitzt mindestens zwei unterschiedliche Ideale, nämlich $\{0\}$ und $R$ selbst.
\end{bemerkung}
\begin{satz}{Ring $=$ Körper?}{ringkörper}
Ein Ring $R$ ist genau dann ein Körper, wenn $R$ genau zwei verschiedene Ideale besitzt.
\end{satz}
\begin{beweis}
Sei $\K$ ein Körper und $\{0\} \subset \cI \sub \K$ ein Ideal. Wähle $0 \neq x \in \cI$. Dann existiert ein $r \in R$ mit $rx = 1 \in \cI$. Also gilt für alle $s \in \K$: $s \cdot 1 = s \in \cI$, und somit $\cI = \K$.\\
Angenommen, $R$ hat genau zwei Ideale. Sei $0 \neq x \in R$, dann ist $\{0\} \subset (x) \sub R$ ein Ideal. Daraus folgt aber, dass $(x)=R \ni 1$, also existiert ein $r \in R$ mit $rx = 1$.
\end{beweis}
\begin{definition}{Ringhomomorphismus}{ringhomomorphismen}
Eine Abbildung $\phi: R \to S$ zwischen Ringen $R$ und $S$ heißt \textbf{(Ring-)Homomorphismus}, falls gilt:
\begin{enumerate}[({H}1)]
\item Für alle $r_1, r_2 \in R$ gilt:
\begin{align}
\phi(r_1+r_2) &= \phi(r_1)+\phi(r_2)\\
\phi(r_1 \cdot r_2) &= \phi(r_1) \cdot \phi(r_2).
\end{align}
\item Für $1 \in R$, $1' \in S$ gilt:
\begin{equation}
\phi(1) = 1'.
\end{equation}
\end{enumerate}
\end{definition}
\begin{beispiel}
Sei $R$ ein Ring, $R[x]$ der zugehörige Polynomring über $R$ und $\alpha \in R$. Dann ist die \textbf{Auswertungsabbildung}
\begin{equation}
\begin{split}
\text{ev}_\alpha: R[x] &\to R\\
f(x) &\mapsto f(\alpha)
\end{split}
\end{equation}
ein Homomorphismus, genannt \textbf{Einsetzungshomomorphismus}.
\end{beispiel}
\begin{definition}{Unterring}{unterring}
Sei $(R,+,\cdot)$ ein Ring. Eine Teilmenge $U \sub R$ heißt \textbf{Unterring} von $R$, falls $(U, +|_U, \cdot|_U)$ wieder ein Ring ist.
\end{definition}
\begin{satz}{Bild und Kern von Homomorphismen}{ringbildkern}
Sei $\phi: R \to S$ ein Ringhomomorphismus. Dann gelten folgende Aussagen:
\begin{enumerate}[(i)]
\item $\im (\phi) \sub S$ ist ein Unterring.
\item $\ker (\phi) \sub R$ ist ein Ideal.
\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{beweis}
Wir beweisen (ii): Seien $x,y \in \ker (\phi)$ und $r \in R$. Dann gilt:
\begin{enumerate}
\item $\phi(x+y) = \cancel{\phi(x)} + \cancel{\phi(y)} = 0$.
\item $\phi(rx) = \phi(r) \cancel{\phi(x)} = 0$.
\end{enumerate}
\end{beweis}
\begin{übung}
Beweise (i).
\end{übung}
\begin{korollar}{Aus \ref{ringbildkern}}{ausringbildkern}
Sei $\K$ ein Körper, $S$ ein Ring und $\phi: \K \to S$ ein Ringhomomorphismus. Dann ist $\phi$ entweder injektiv, oder $S=\{0\}$.
\end{korollar}
\begin{beweis}
Die einzigen Ideale von $\K$ sind $\K$ und $\{0\}$. Für $\ker (\phi) = \{0\}$ ist $\phi$ injektiv. Für $\ker (\phi) = \K$ ist $\phi \equiv 0$. Also folgt $1 = \phi(1) = 0$ und damit $S=\{0\}$, da der Nullring als einziger diese Eigenschaft aufweist.
\end{beweis}
\begin{definition}{Restklassen}{restklassen}
Sei $R$ ein Ring und $\mathcal{I} \sub R$ ein Ideal. Dann definiert
\begin{equation}
r_1 \sim r_2 : \iff r_1 - r_2 \in \mathcal{I}
\end{equation}
eine Äquivalenzrelation auf $R$. Die Äquivalenzklasse eines $r \in R$ hat die Gestalt
\begin{equation}
[r] = \{r+x|x \in \Ic \},
\end{equation}
genannt \textbf{Restklassen modulo} $\Ic$. Die Menge aller Restklassen modulo $\Ic$ wird mit $\quotient{R}{\Ic}$ bezeichnet.
\end{definition}
\begin{satz}{Quotientenringe}{quotientenringe}
Sei $R$ ein Ring und $\mathcal{I} \sub R$ ein Ideal.
\begin{enumerate}[(i)]
\item Die Verknüpfungen 
\begin{equation}
\begin{split}
+: \quotient{R}{\mathcal{I}} \times \quotient{R}{\mathcal{I}} &\to \quotient{R}{\mathcal{I}}\\
([r_1], [r_2]) \mapsto [r_1 + r_2]
\end{split}
\end{equation}
und
\begin{equation}
\begin{split}
\cdot: \quotient{R}{\mathcal{I}} \times \quotient{R}{\mathcal{I}} &\to \quotient{R}{\mathcal{I}}\\
([r_1], [r_2]) \mapsto [r_1 \cdot r_2]
\end{split}
\end{equation}
definieren eine Ringstruktur auf $\quotient{R}{\mathcal{I}}$, genannt \textbf{Quotientenring} von $R$ modulo $\mathcal{I}$.
\item Die Abbildung 
\begin{equation}
\begin{split}
\pi: R &\to \quotient{R}{\mathcal{I}}\\
r &\mapsto [r]
\end{split}
\end{equation}
ist ein Ringhomomorphismus mit $\ker (\pi) = \mathcal{I}$.
\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{übung}
Man beweise diesen Satz analog zum Fall für Gruppen.
\end{übung}
\begin{beispiel}
Sei $n \in \N, n \geq 2$. Dann ist $\quotient{\Z}{(n)}$ der Restklassenring modulo $n$. Für $n=p$ prim ist $\Z$
\end{beispiel}
\begin{theorem}{Isomorphiesatz}{ringisomorphiesatz}
Sei $\phi: R \to S$ ein Ringhomomorphismus. Dann ist die induzierte Abbildung
\begin{equation}
\begin{split}
\overline{\phi}: \quotient{R}{\ker (\phi)} &\to \im (\phi)\\
[r] &\mapsto \phi(r)
\end{split}
\end{equation}
ein Ringisomorphismus.
\end{theorem}
\begin{übung}
Man beweise diesen Satz analog zum Fall für Gruppen.
\end{übung}
\begin{satz}{Endliche Integritätsbereiche sind Körper}{integerkörper}
Sei $R$ ein endlicher, nullteilerfreier Ring. Dann ist $R$ ein Körper.
\end{satz}
\begin{beweis}
Betrachte $r \in R \setminus \{0\}$. Dann existiert ein Isomorphismus
\begin{equation}
\begin{split}
\mu_r: R \exc \{0\} &\to R \exc \{0\} \\
x &\mapsto rx.
\end{split}
\end{equation}
\end{beweis}
\subsection{Primelemente und Primideale}
\label{subsec:primelementeideale}
\begin{definition}{Teiler}{teiler}
Sei $R$ ein Ring und $a,b \in R$. Wir sagen, dass $a$ $b$ \textbf{teilt}, wenn ein $r \in R$ mit $b=ar$ existiert, und schreiben $a \mid b$.\\
Für Ideale gilt
\begin{equation}
a \mid b \iff b \in (a) \iff (b) \sub (a).
\end{equation}
Damit führen wir \textit{einen} Teilbarkeitsbegriff für Ideale ein:
\begin{equation}
\Ic \mid \Jc : \iff \Jc \sub \Ic.
\end{equation}
\end{definition}
\begin{definition}{Einheit}{einheit}
Sei $R$ ein Ring. Ein $n \in R$ heißt \textbf{Einheit}, falls es ein $v\in R$ mit $nv = 1$ gibt. Die Einheiten von $R$ bilden eine abelsche Gruppe unter Multiplikation, bezeichnet mit $R^\times$.
\end{definition}
\begin{definition}{Primelement}{primelement}
Ein Element $0 \neq p \in R$ mit $p \notin R^\times$ heißt \textbf{Primelement}, falls für alle $a,b \in R$ gilt:
\begin{equation}
p \mid ab \implies p \mid a \, \text{oder} \, p \mid b.
\end{equation}
\end{definition}
\begin{beispiel}
Die Gruppe der Einheiten in $\Z$ ist $\Z^\times = \{\pm 1\}$ und die Primelemente sind die Zahlen $\pm p$ für $p \in \N$ prim.
\end{beispiel}
\begin{satz}{Gaußsche Zahlen}{gaußzahlen}
Die Einheiten im Ring $\Z[i]$ der Gaußschen Zahlen bilden die Gruppe
\begin{equation}
\Z[i]^\times = \{\pm 1, \pm i\}
\end{equation}
der vierten Einheitswurzeln.
\end{satz}
\begin{beweis}
Wir definieren für $a+bi =:\alpha \in \Z[i)$ die Norm
\begin{equation}
N(\alpha) := \alpha \overline{\alpha} = a^2 + b^2 \in \N.
\end{equation}
Die Norm ist multiplikativ:
\begin{equation}
N(\alpha \beta)= N(\alpha) N(\beta),
\end{equation}
daher gilt für $u,v \in \Z[i)$ mit $uv=1$ auch $N(u)N(v)=1$. Die einzige Gaußsche Zahl mit Norm $<1$ ist $0$. Daher muss jede Einheit Norm $1$ haben. Umgekehrt sind daher auch alle Zahlen der Norm $1$ Einheiten.
\end{beweis}
\begin{definition}{Primideal}{primideal}
Sei $R$ ein Ring. Ein Ideal $\fp \subset R$ heißt \textbf{Primideal}, falls für alle $x,y \in R$ gilt:
\begin{equation}
xy \in \fp \implies x\in \fp \, \text{oder} \, y \in \fp.
\end{equation}
\end{definition}
\begin{satz}{Kriterien für Einheit und Primideal}{kriterieneinprim}
Sei $R$ ein Ring.
\begin{enumerate}[(i)]
\item Ein Element $a \in R$ ist eine Einheit genau dann, wenn $(a) =R$.
\item Ein Element $0 \neq a \in R$ ist ein Primelement genau dann, wenn $(a) \sub R$ ein Primideal ist.
\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{übung}
Man beweise den Satz direkt aus den Definitionen.
\end{übung}
\begin{übung}
Sei $R$ ein Ring. Für Ideale $\Ic, \Jc \sub R$ definieren wir das \textbf{Produktideal} durch
\begin{equation}
\Ic \cdot \Jc := \left(\{xy| x \in \Ic, y \in \Jc\}\right).
\end{equation}
Dann ist $\fp \sub R$ ein Primideal genau dann, wenn für alle Ideale $\Ic, \Jc \sub R$ gilt:
\begin{equation}
\fp \mid \Ic \cdot \Jc \implies \fp \mid \Ic \, \text{oder} \, \fp \mid \Jc,
\end{equation}
das heißt: $\Ic \cdot \Jc \sub \fp  \implies \Ic \sub \fp \, \text{oder} \, \Jc \sub \fp$.\\
Ein (Gegen-)Beispiel ist 
\begin{equation}
\Ic + \Jc := \{x+y| x \in \Ic, y \in \Jc\} = (\Ic \cup \Jc) \neq \Ic \cdot \Jc.
\end{equation}
\end{übung}
\begin{definition}{Integritätsbereich und Nullteilerfreiheit}{nullteilerfreiheit}
Ein Ring $R$ heißt \textbf{nullteilerfrei} oder \textbf{Integritätsbereich}, falls $R\neq \{0\}$ und für alle $r,s \in R$ gilt:
\begin{equation}
rs = 0 \implies r=0 \ \text{oder} \ s=0.
\end{equation}
\end{definition}
\begin{satz}{Nullteilerfreiheit und Primideale}{primnullteilerfrei}
Sei $R$ ein Ring und $\Ic \sub R$ ein Ideal. Dann sind äquivalent:
\begin{enumerate}[(i)]
\item $\quotient{R}{I}$ ist nullteilerfrei.
\item $\Ic \sub R$ ist ein Primideal.
\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{übung}
Beweise diesen Satz direkt aus den Definitionen.
\end{übung}
\begin{definition}{Irreduzibilität}{irreduzibilität}
Sei $R$ ein Ring. Ein Element $0 \neq r \in R$ mit $r \notin R^\times$ heißt \textbf{unzerlegbar} oder \textbf{irreduzibel}, falls für alle $a,b \in R$ mit $r=ab$ gilt, dass $a \in R^\times$ oder $b \in R^\times$.
\end{definition}
\begin{beispiel}
Jedes Primelement $p \in R$ eines nullteilerfreien Rings $R$ ist irreduzibel. Denn aus $p = ab$ folgt $p \mid a$ oder $p \mid b$, also o.B.d.A. $p \mid a$. Dann existiert $t \in R$, sodass $a = tp$. Dann gilt aber $p=ptb \implies 1 = tb$ wegen der Nullteilerfreiheit, damit also $b \in R^\times$.
\end{beispiel}
\begin{satz}{Irreduzible Elemente erzeugen maximale Hauptideale}{irreduzibelmaximal}
Sei $R$ ein nullteilerfreier Ring. Dann sind für ein $0 \neq r \in R$ äquivalent:
\begin{enumerate}[(i)]
\item $r$ ist irreduzibel.
\item $(r)$ ist maximal unter den echten\footnote{Ein Hauptideal $\Ic$ heißt echt, wenn $\Ic \subset R$.} Hauptidealen von $R$.
\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{beweis}
(i) $\implies$ (ii): Sei $r$ irreduzibel und $(r) \sub (s) \sub R$. Dann gibt es also $a \in R$ mit $r = as$. Da $r$ irreduzibel ist, ist entweder $a \in R^\times$ oder $b \in R^\times$. Für $a \in R^\times$ folgt direkt $(r)=(s)$, für $s \in R^\times$ folgt hingegen $(s)=R$. In beiden Fällen ist $(r)$ maximal unter den echten Hauptidealen.\\
(ii) $\implies$ (i): Sei $(r)$ maximal unter den Hauptidealen und $r=ab$ eine Zerlegung von $r$. Dann gilt, dass $(r)\sub (b) \sub R$, also entweder $(r) = (b)$ oder $(b)=R$. Im ersten Fall existiert ein $s \in R$ mit $b=rs$, also $r = asr$. Da $R$ nullteilerfrei ist, folgt $as=1$, also $a \in R^\times$. Im zweiten Fall ist schon $b \in R^\times$, also ist $r$ immer irreduzibel.
\end{beweis}
\begin{definition}{Maximale Ideale}{maximaleideale}
Sei $R$ ein Ring und $\mathfrak{m} \subset R$ ein Ideal. Dieses heißt \textbf{maximal}, wenn es maximal unter allen echten Idealen von $R$ ist, wenn also gilt:
\begin{equation}
\forall \Jc \subset R, \Jc \, \text{Ideal} \, : \mathfrak{m} \sub \Jc \implies \mathfrak{m} = \Jc
\end{equation}
\end{definition}
\begin{satz}{Maximale Ideale erzeugen Körper}{maxidealkörper}
Sei $R$ ein Ring und $\Ic \sub R$ ein Ideal. Dann sind äquivalent:
\begin{enumerate}[(i)]
\item $\Ic \sub R$ ist maximal.
\item $\quotient{R}{\Ic}$ ist ein Körper.
\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{beweis}
(i) $\implies$ (ii): Sei $\Ic \subset R$ maximal. Sei $[0] \neq [x] \in \quotient{R}{\Ic}$. Dann gilt: $x \notin \Ic \implies \Ic \subset (I \cup [x]) \sub R$ ist ein Ideal. Da $\Ic$ maximal ist, gilt also $(\Ic \cup [x]) = R$. Dann existiert ein $y \in \Ic$ und ein $r \in R$ mit $y +rx=1$. Also $[r] \cdot [x] = [1]$, womit ein multiplikatives Inverses existiert, also ist $\quotient{R}{\cI}$ ein Körper.\\
(ii) $\implies$ (i): Sei $\quotient{R}{\Ic}$ ein Körper und $\Ic \subset \Jc \sub R$ ein Ideal. Sei $x \in \Jc \setminus \Ic$, dann gilt also $0 \neq [x] \in \quotient{R}{\Ic}$. Also hat $[x]$ ein Inverses $r \in R$ mit $[x] \cdot [r] = [1]$. Daraus folgt, dass $1 = xr +y$, also $1 \in \Jc$ und damit $\Jc = R$.
\end{beweis}
\begin{korollar}{Aus Satz \ref{maxidealkörper}}{ausmaxidealkörper}
Jedes maximale Ideal ist ein Primideal.
\end{korollar}
\begin{beispiele}
\begin{enumerate}
\item Sei $\K$ ein Körper und $\K[x,y] = (\K[x])[y]$ der Polynomring in Variablen $x$ und $y$. Die Gruppe der Einheiten ist $\K[x,y]^\times = \K^\times$. Das Ideal $(y)$ ist gerade der Kern des Evaluationshomomorphismus
\begin{equation}
\begin{split}
\K[x,y] &\to \K[x]\\
f(x,y) &\mapsto f(x,0).
\end{split}
\end{equation}
Nach dem Isomorphiesatz \ref{ringisomorphiesatz} gilt 
\begin{equation}
\quotient{K[x,y]}{(y)} \cong \K[x],
\end{equation}
und weiterhin, da $\K[x]$ nullteilerfrei ist, dass $(y)$ ein Primideal, also $y$ ein Primelement und damit irreduzibel ist. Also ist $(y)$ maximal unter den Hauptidealen gemäß Satz \ref{irreduzibelmaximal}. Da $\K[x]$ kein Körper ist, kann $(y)$ kein maximales Ideal sein. Dies sehen wir auch explizit sofort ein: Sei z.B.
\begin{equation}
(y) \subset (x,y) \subset \K[x,y].
\end{equation}
Weiterhin ist $(x,y)$ der Kern von
\begin{equation}
\begin{split}
\K[x,y] &\to \K\\
f(x,y) &\mapsto f(0,0).
\end{split}
\end{equation}
Also ist $\K \cong \quotient{\K[x,y]}{(x,y)}$, woraus folgt, dass $(x,y)$ maximal ist.
\item Für $\K = \overline{\K}$ gilt der \textbf{Hilbertsche Nullstellensatz}: Die maximalen Ideale in $\K[x,y]$ sind genau die Ideale der Form $(x-a,y-b)$ mit $a,b \in \K$.
\end{enumerate}
\end{beispiele}
\begin{definition}{Hauptidealring}{hauptidealring}
Ein nullteilerfreier Ring $R$ heißt \textbf{Hauptidealring}, falls jedes Ideal ein Hauptideal ist.
\end{definition}
\begin{satz}{}{}
Sei $R$ ein Hauptidealring. Dann sind für $r \in R$ äquivalent:
\begin{enumerate}[(i)]
\item $r$ ist irreduzibel.
\item $r$ ist Primelement.
\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{beweis}
(ii) $\implies$ (i): Schon bewiesen.\\
(i) $\implies$ (ii): Sei $r$ irreduzibel. Dann ist $(r)$ maximal unter den Hauptidealen, also ist $(r)$ maximal und damit ein Primideal. Damit muss $r$ ein Primelement sein.
\end{beweis}
\begin{definition}{Euklidische Ringe}{euklidischeringe}
Ein Integritätsbereich $R$ heißt \textbf{euklidischer Ring}, falls eine Abbildung
\begin{equation}
\lambda: R \exc \{0\} \to \N
\end{equation}
mit folgender Eigenschaft existiert: Für alle $a,b \in R$ mit $b \neq 0$ existieren Elemente $q, r \in R$, sodass $a = q \cdot b + r$, wobei entweder $r=0$ oder $\lambda (r) < \lambda (b)$ gilt.
\end{definition}
\begin{satz}{Euklidische Ringe sind HIR}{euklidisthir}
Jeder euklidische Ring ist ein Hauptidealring.
\end{satz}
\begin{beweis}
Sei $\{0\} \neq \Ic \sub R$ ein Ideal. Wähle $0 \neq x \in \Ic$ mit $\lambda (x)$ minimal (Wohlordnung von $\N$). Für $y \in \Ic$ beliebig existieren $q,r \in R$ mit $y = qx +r$, sodass entweder $r=0$ oder $\lambda(r) < \lambda (x)$ gilt. Der letztere Fall ist unmöglich, da $\lambda(x)$ minimal ist. Also gilt $r=0$, woraus $\Ic = (x)$ folgt.
\end{beweis}
\begin{beispiele}
Folgende Ringe sind euklidisch:
\begin{enumerate}
\item Der Ring $(\Z, +, \cdot)$ mit $\lambda (n) = |n|$.
\item Der Polynomring $\K[x]$ mit $\lambda(f) = \deg (f)$, wobei $\K$ ein Körper sein muss.
\item Die gaußschen Zahlen $\Z[i]$ mit $\lambda(\alpha) = N(\alpha) = a^2 +b^2$.
\end{enumerate}
\begin{beweis}
1. und 2. sind bereits aus der Schule als Division mit Rest und Polynomdivision bekannt. Zeigen wir also 3.: Zu gegebenen $\alpha, \beta \in \Z[i]$, mit $\alpha, \beta \neq 0$ müssen wir $q,r \in \Z[i]$ finden, sodass $\alpha = q \beta +r$, wobei entweder $r=0$ oder $N(r) < N(\beta)$ gilt. Fasse $\Z[i] \sub \C$ auf und betrachte die komplexe Zahl $z:= \frac{\alpha}{\beta} \in \C$. Falls $z \in \Z[i]$ gilt, setze $q = z$ und $r=0$. Andernfalls gilt $r = \alpha - q \beta$ und wir suchen $r$ mit $N(r) < N(\beta)$. Das gilt genau dann, wenn $\frac{N(r)}{N(\beta)} = N\left(\frac{r}{\beta}\right) < 1$, was äquivalent zu $| \underbrace{\frac{\alpha}{\beta}}_{=z \in \C} -\underbrace{q}_{\in \Z[i]} | < 1 \, (\ast)$ ist. Dieses $q\in \Z[i]$ gilt es, zu finden. Die Zahl $z$ liegt in einer der quadratischen Maschen, die vom Gitter $\Z[i]$ aufgespannt werden. Einer der Eckpunkte $q$ dieses Quadrats erfüllt immer die Ungleichung $(\ast)$, da $\max d(q,z) = \frac{\sqrt{2}}{2} < 1$.
\end{beweis}
\end{beispiele}
\begin{definition}{assoziiert}{assoziiert}
Sei $R$ ein Integritätsbereich. Zwei Elemente $a,b \in R$ heißen \textbf{assoziiert}, geschrieben $a \sim b$, wenn ein $n \in \R^\times$ mit $a = nb$ existiert.
\end{definition}
\begin{satz}{Assoziiertheit = gleiche Hauptideale}{asshauptideal}
Es gilt $a \sim b$ genau dann, wenn $(a) = (b)$.
\end{satz}
\begin{beweis}
Wir zeigen $\Leftarrow$: Es existiert ein $r \in R$ mit $b =ra$ und ein $s \in R$ mit $a = sb$. Dann gilt $b=rsb \iff (1-rs) b = 0$, wegen der Nullteilerfreiheit also $rs=1$.
\end{beweis}
\begin{definition}{faktoriell}{faktoriell}
Ein Integritätsbereich $R$ heißt \textbf{faktoriell}, falls für jede Nichteinheit $a \in R$ mit $a \neq 0 $ gilt:
\begin{enumerate}[(i)]
\item Es gibt eine Faktorzerlegung 
\begin{equation}
\label{eq:faktoren}
a = p_1p_2 \cdots p_m
\end{equation}
in $m$ irreduzible Faktoren.
\item Falls $a = p_1p_2 \cdots p_m$ und $a = q_1 q_2 \cdots q_n$ Faktorzerlegungen in irreduzible Faktoren sind, dann gilt:
\begin{enumerate}[(a)]
\item $m = n$
\item Nach geeigneter Umbennenung der Faktoren gilt für alle $1 \leq i \leq m$: $p_i \sim q_i$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{definition}
\begin{satz}{Irreduzible Elemente sind Primelemente in Faktorringen}{irredprimfaktor}
Sei $R$ ein Integritätsbereich, in dem jede Nichteinheit $a \neq 0$ eine Faktorzerlegung in Form von Gleichung $\ref{eq:faktoren}$ besitzt. Dann sind äquivalent:
\begin{enumerate}[(a)]
\item $R$ ist faktoriell.
\item Jedes irreduzible Element ist ein Primelement.
\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{beweis}
(a) $\implies$ (b): Sei $R$ faktoriell und $r\in R$ irreduzibel. Seien $a,b \in R$ mit $r \mid ab$. Per Definition gibt es ein $s \in R$ mit $sr = ab$. Zerlege alle Teile der Gleichung in irreduzible Elemente, also
\begin{equation}
s_1s_2 \cdots s_t r = a_1 a_2  \cdots a_m b_1 b_2 \cdots b_n.
\end{equation}
Also ist $r \sim a_i$ für ein $1 \leq i \leq m$ oder $r \sim b_j$ für $1 \leq j \leq n$. Je nachdem gilt also $r \mid a$ oder $r \mid b$.\\
(b) $\implies$ (a): Sei $a \in R$ mit $a \neq 0$ und $a \notin R^\times$. Betrachte zwei Zerlegungen
\begin{equation}
a = p_1 p_2 \cdots p_m = q_1 q_2 \cdots q_n.
\end{equation}
in irreduzible Elemente. O.B.d.A. sei $m \leq n$. Es gilt $p_1 \mid q_1 q_2 \cdots q_n$ und, da $p_i$ ein Primelement ist, auch, dass ein $j$ mit $p_i \mid q_j$ existiert. O.B.d.A. sei $p_i \mid q_i$. Da aber $q_i$ irreduzibel ist, existiert ein $n \in R^\times$ mit $q_1 = np_1$. Durch Kürzen mit $p_1$ erhalten wir 
\begin{equation}
p_2 p_3 \cdots p_m = \tilde{q}_2 q_3 \cdots q_n
\end{equation}
mit $q_2 \sim \tilde{q}_2$. Durch Induktion über $m$ reduzieren wir auf $m=1$. Dann gilt:
\begin{equation}
p_1 = q_1 q_2 \cdots q_n.
\end{equation}
Da aber $p_1$ irreduzibel ist, muss $n=1$ und $p_1 = q_1$ gelten.
\end{beweis}
\begin{satz}{Hauptidealringe sind faktoriell}{hirfaktoriell}
Sei $R$ ein Hauptidealring. Dann ist $R$ faktoriell.
\end{satz}
\begin{beweis}
Nach obigen Überlegungen genügt es, die Existenz von Zerlegungen wie in Gleichung \ref{eq:faktoren} nachzuweisen.\\
Angenommen, es gibt $0 \neq a$ mit $a \notin R^\times$, welches keine Faktorzerlegung \ref{eq:faktoren} zulässt. Dann ist $a$ also reduzibel (nicht irreduzibel), es gibt also eine nichttriviale Zerlegung 
\begin{equation}
a = x_1y_1
\end{equation}
mit $0 \neq x_1, y_1$ und $x_1, y_1 \notin R^\times$. Dann hat entweder $x_1$ oder $y_1$ keine Zerlegung gemäß \ref{eq:faktoren}. Sei o.B.d.A. $x_1$ nichttrivial zerlegbar in 
\begin{equation}
x_1 = x_2 y_2.
\end{equation}
Rekursive Fortsetzung dieses Prozesses liefert eine Folge
\begin{equation}
(x_1) \subset (x_2) \subset (x_3) \subset \cdots \subset R
\end{equation}
von echten Inklusionen. Die Vereinigung
\begin{equation}
\Uc = \bigcup_{i \geq 0} (x_i) \sub R
\end{equation}
ist ein Ideal. Da $R$ ein Hauptidealring ist, existiert ein $b \in R$ mit $(b) = \Uc$. Dann existiert ein $i \geq 0$ mit $b \in (x_i)$, also $(b) = (x_i)$. Dies impliziert aber auch, dass für alle $j > i$ gilt, dass $(b) = (x_j)$, denn $(x_i) \sub (x_j) \sub (b)$. Dies ist ein Widerspruch zu den echten Inklusionen.
\end{beweis}
\begin{übung}
Verifiziere:
\begin{itemize}
\item Die rekursive Fortsetzung des Prozesses liefert tatsächlich eine wohldefinierte Folge.
\item Die Vereinigung ist tatsächlich ein Ideal (Das gilt nicht allgemein!).
\end{itemize}
\end{übung}
\begin{bemerkung}
Das Argument aus dem Beweis von Satz \ref{hirfaktoriell} zeigt, dass jeder Hauptidealring die folgende Eigenschaft hat:\\
Für jede aufsteigende Kette 
\begin{equation}
\Ic_1 \sub \Ic_2 \sub \cdots \sub R
\end{equation}
von Idealen $\Ic_i$ in $R$ gibt es ein $k_0 \in \N$, sodass für alle $k \geq k_0$ gilt, dass $\Ic_{k_0} = \Ic_k$. Man sagt, dass jede aufsteigende Kette von Idealen \textbf{stationär} wird. Ringe mit dieser Eigenschaft heißen \textbf{Noethersche Ringe}.
\end{bemerkung}
Zum Abschluss der Diskussion zur verallgemeinerten Primfaktorzerlegung betrachten wir die Klassifikation der Primideale in $\Z$.
\begin{definition}{Spektrum}{spektrum}
Die Menge der Primideale $\fp$ eines Ringes $R$ heißt Spektrum $\Pf$ von $R$.
\end{definition}
\begin{bemerkung}
Für $R=\Z$ ist $\Pf = \{(0), (p)\}$, wobei $p$ eine Primzahl ist.
\end{bemerkung}
\begin{lemma}{Primzahlen in $\Z$}{primz}
Sei $p$ eine ungerade Primzahl. Dann sind äquivalent:
\begin{enumerate}[(a)]
\item Es gibt Zahlen $a,b \in \Z$ mit $a^2 + b^2 = p$.
\item Es gilt $p \equiv_4 1$.
\end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{beweis}
Sei zunächst $p$ eine ungerade Primzahl mit $p = a^2 + b^2$. Die Quadrate in $\quotient{\Z}{(4)}$ sind $0^2 = 0$, $1^2 = 1$, $2^2 = 0$ und $3^2 = 1$. Daraus folgt (b).\\
Sei nun $p = 1 + 4n$ mit $n \in \N$. Wir rechnen zunächst in $\quotient{\Z}{(p)}$:
\begin{equation}
[(p-1)!] = [1] [2] \cdots [p-1] = [-1]
\end{equation}
Dies gilt, da der Restklassenring $\quotient{\Z}{(p)}$ ein Körper ist, also jedes von $0$ verschiedene Element ein Inverses und die einzigen selbstinversen Elemente sind $1$ und $-1$, die Nullstellen des Polynoms $x^2-1=0$. Das heißt also, dass $[2] [p-2] = [1]$, $[3][p-3]=1$ usw., sodass die Gleichung erfüllt ist.\\
Wir rechnen weiter:
\begin{equation}
[-1] = [(p-1)!] = [1][2] \cdots [2n][p-2n] \cdots [p-1]  = [(2n)!]^2.
\end{equation}
Also ist $x =(2n)!$ eine Lösung der Kongruenz $x^2 \equiv_4 -1$. Die Primzahl $p$ ist also ein Teiler von $x^2 +1 = (x+i)(x-i)$, aber $p$ teilt weder $(x+i)$ noch $(x-i)$. Daher ist $p$ kein Primelement in den Gaußschen Zahlen. Da $\Z[i]$ ein Hauptidealring und damit faktoriell ist, gibt es also eine Zerlegung
\begin{equation}
p = \alpha \beta
\end{equation}
in $\Z[i]$ mit $\alpha, \beta \notin \Z[i]^\times$. Wir gehen über zu Normen:
\begin{equation}
p^2 = N(\alpha) \cdot N(\beta).
\end{equation}
Da $\alpha$ und $\beta$ Nichteinheiten sind, ist $N(\alpha), N(\beta) \neq 1$. Also muss $N(\alpha) = p = N(\beta)$ gelten. Ist $\alpha = a+ib$, so ist $p = a^2 + b^2$.
\end{beweis}
\begin{theorem}{Das Spektrum der gaußschen Zahlen}{spektgauss}
Das Spektrum $\Pf(\Z[i])$ besteht aus:
\begin{enumerate}[(i)]
\item $(1+i)$
\item $\{(a+bi) | a^2+b^2=p, p \, \text{prim}, p \equiv_4 1, a>|b| \}$
\item $\{(p)| p \, \text{prim}, p \equiv_4 3 \}$.
\end{enumerate} 
\end{theorem}
\begin{beweis}
Die Erzeuger $x$ der Ideale aus (i) und (ii) sind Primelemente: Für eine Zerlegung $x=\alpha \beta$ gilt $N(\alpha)N(\beta) = p$, wobei $p$ prim ist. Also ist $N(\alpha)=1$ oder $N(\beta)=1$, und damit entweder $\alpha$ oder $\beta$ eine Einheit.\\
Eine Primzahl $p$ aus (iii) muss irreduzibel sein, da für eine nicht-triviale Zerlegung $p=\alpha \beta$, analog zu Beweis \ref{primz}, gelten würde, dass $N(\alpha) = N(\beta) = p = a^2+b^2$. Dies ist aber ein Widerspruch, da $p \equiv_4 3$.\\
Es bleibt nur noch zu zeigen, dass diese Liste vollständig ist. Dafür zeigen wir, dass jedes Primelement $\pi \in \Z[i]$ assoziiert zu (genau) einem der Erzeuger aus (i), (ii) oder (iii) ist. Zunächst folgt aus der Primfaktorzerlegung 
\begin{equation}
N(\pi) = \pi \cdot \overline{\pi} = p_1p_2 \cdots p_n
\end{equation}
in $\N$, dass eine Zahl $i \in \N$ mit $1 \leq i \leq n$ existiert, sodass $\pi \mid p_i$. Setze $p:=p_i$. Dann teilt $N(\pi)$ also auch $N(p)=p^2$. Also ist entweder $N(\pi)=p$ oder $N(\pi)=p^2$. Gilt $N(\pi)=p$, so ist $\pi$ assoziiert zu einem der Erzeuger aus (i) oder (ii). Ist andererseits $N(\pi)=p^2$, so gilt, dass $N\left(\frac{p}{\pi}\right) = 1$, also ist $\pi \sim p$. In diesem Fall muss gelten, dass $p \equiv_4 3$, denn andernfalls wäre $\pi = \epsilon (a+ib)(a-ib)$ mit $\epsilon \in \Z[i]^\times = \{\pm 1, \pm i\}$ reduzibel, im Widerspruch zu Lemma \ref{primz}.
\end{beweis}
\begin{beispiel}
Aus Theorem \ref{spektgauss} erschließt sich also ein präzises Verständnis des Zerlegungsverhaltens von Primidealen beim Übergang von $\Z$ nach $\Z[i]$:
\begin{enumerate}[(a)]
\item Das Primideal $(2)$ zerfällt in $(1+i)^2$.
\item Die Primideale $(p)$ mit $p \equiv_4 1$ zerfallen in ein Produkt $(p)=(a+ib)(a-ib)$ von komplex konjugierten Idealen.
\item Die Primideale $(p)$ mit $p \equiv_4 3$ bleiben prim.
\end{enumerate}
\end{beispiel}
\begin{definition}{Dedekindring}{dedekindring}
Ein Integritätsbereich $R$ heißt \textbf{Dedekindring}, falls $R$ kein Körper ist und für jedes Paar von Idealen $\Ic, \Jc \sub R$ die folgenden Bedingungen äquivalent sind:
\begin{enumerate}[(i)]
\item $\Ic \mid \Jc$
\item Es existiert ein Ideal $\Kc \sub R$ mit $\Jc = \Ic \cdot \Kc$.
\end{enumerate}
\end{definition}
\begin{bemerkung}
Oftmals ist die folgende, äquivalente Definition nützlicher zur Überprüfung:\\
Ein Integritätsbereich $R$ ist ein Dedekindring, wenn:
\begin{enumerate}[(a)]
\item $R$ ist noetherisch.
\item $R$ ist \textit{ganz abgeschlossen} in seinem \textit{Divisionskörper} 
\begin{equation}
(R \setminus \{0\})^{-1}R := \left\{ \left. \frac{r}{s} \right| r \in R, s \in R \setminus \{0\}\right\}
\end{equation}
\item Die Primideale $\fp \neq (0)$ sind gerade die maximalen Ideale.
\end{enumerate}
\end{bemerkung}
Wir geben noch einen Satz ohne Beweis an:
\begin{satz}{Reduzibilität in Dedekindringen}{dedekindred}
Sei $R$ ein Dedekindring und sei $\Ic \subset R$ ein echtes Ideal mit $\Ic \neq (0)$. Dann gibt es eine bis aus Permutation der Faktoren eindeutige Zerlegung
\begin{equation}
\Ic = \fp_1 \fp_2 \cdots \fp_n
\end{equation}
mit $\fp_i \sub R$ Primideal.
\end{satz}
\begin{übung}
Zeige, dass sich die Uneindeutigkeit der Zerlegung
\begin{equation}
6 = 2 \cdot 3 = (1+\sqrt{-5})(1-\sqrt{-5})
\end{equation}
in $\Z[\sqrt{-5}]$ nach Übergang zu Idealen
\begin{equation}
\begin{split}
\fp_1 &= (2, 1+\sqrt{-5})\\
\fp_2 &= (2, 1-\sqrt{-5})\\
\fp_3 &= (3, 1+\sqrt{-5})\\
\fp_4 &= (3, 1-\sqrt{-5})
\end{split}
\end{equation}
gilt:
\begin{equation}
\begin{split}
(2) &= \fp_1 \fp_2\\
(3) &= \fp_3 \fp_4\\
(1+\sqrt{-5}) &= \fp_1 \fp_3\\
(1-\sqrt{-5}) &= \fp_2 \fp_4,
\end{split}
\end{equation}
also ist $(6) = \fp_1 \fp_2 \fp_3 \fp_4$ eindeutig.
\end{übung}

\subsection{Faktorisierung in Polynomringen}
\label{sec:galois}

\begin{beispiele}
Sei $\K$ ein Körper. Dann ist $\K[x]$ euklidisch, also insbesondere ein Hauptidealring. Damit ist $\K[x]$ faktoriell, $\K[x]^\times = \K \exc \{0\} \cdots$. Was sind die irreduziblen Polynome?
\begin{enumerate}
\item Sei $\K = \C$. Dann gilt der Fundamentalsatz der Algebra, sodass jedes Polynom $f(x) \in \C[x]$ in Linearfaktoren zerfällt:
\begin{equation}
f(x) = c \prod_{i=1}^n (x-\lambda_i).
\end{equation}
Die irreduziblen Polynome sind also $(x-\lambda_i)$ mit $\lambda_i \in \C$.
\item Für $\K = \R$ haben wir:
\begin{itemize}
\item $(x-\lambda)$, $\lambda \in \R$ ist irreduzibel.
\item $x^2+ax+b$ mit $a,b \in \R$ ist irreduzibel, falls für die Diskriminante $a^2-4b<0$ gilt. Ist $\deg(f)\geq 3$, ist $f$ nicht irreduzibel, da in $\C[x]$ gilt:
\begin{equation}
f(x) = r(x-\lambda_1)(x-\lambda_2) \cdots (x-\lambda_n)= r(x-\overline{\lambda}_1) \cdots (x -\overline{\lambda}_n)
\end{equation}
da für $f \in \R[x]$ die Konjugation der Identität entspricht. Also folgt $\lambda_i = \overline{\lambda}_1$. Ist $\lambda_1 = \overline{\lambda}_1$, hat $f$ eine reelle Nullstelle $\lambda = \lambda_1$, also $f=(x-\lambda)g$. Ist hingegen $\lambda_i = \overline{\lambda}_i =: \lambda$ mit $i \neq 1$, so ist 
\begin{equation}
f = (x-\lambda)(x-\overline{\lambda})g = \underbrace{(x^2 - (\lambda + \overline{\lambda})x + \lambda \overline{\lambda})}_{\in \R[x]}g.
\end{equation} 
\end{itemize}
\item $\K = \Q$ wollen wir sodann näher untersuchen.
\item $\K = \F_2$. Ist $x^2++x+1$ irreduzibel? Ausprobieren aller Elemente von $\F_2$ zeigt, dass das Polynom irreduzibel ist. Daraus folgt auch, dass das Polynom in $\Z[x]$ irreduzibel ist! Auf dieser Idee wollen wir fortan aufbauen.
\end{enumerate}
\end{beispiele}
Unser Ziel ist nun, den Zusammenhang der Irreduzibilität in $\Z[x]$ mit der in $\Q[x]$ zu verstehen.
\begin{definition}{Primitivität}{primitiv}
Wir nennen ein Polynom 
\begin{equation}
f(x) = a_nx^n+a_{n-1}x^{n-1} + \cdots + a_0 \in \Z[x]
\end{equation}
\textbf{primitiv}, falls:
\begin{enumerate}[(i)]
\item $a_n > 0$ 
\item $\text{ggT} (a_0, a_1, \dots, a_n) = \{\pm 1\}$, also $(a_0, a_1, \dots, a_n) = \Z$.
\end{enumerate}
\end{definition}
\begin{übung}
Man zeige, dass $(a_0,a_1, \dots, a_n)=\Z$.
\end{übung}
\begin{lemma}{Inhalt}{inhalt}
Sei $f \in \Q[x]$. Dann gilt:
\begin{enumerate}[(i)]
\item Es existiert ein eindeutiges $c(f) \in \Q$, genannt \textbf{Inhalt} von $f$, und ein eindeutiges primitives Polynom $f_0 \in \Z[x]$, sodass 
\begin{equation}
f(x) = c(f) f_0(x).
\end{equation}
\item Es gilt $f \in \Z[x]$ genau dann, wenn $c(f) \in \Z$.
\end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{beweis}
(i) Es existiert $m \in \Z$, sodass $f_0 = m f \in \Z[x]$. Sei $t$ der größte gemeinsame Teilder der Koeffizienten von $f_0$. Dann ist das Polynom $f_1 = \frac{1}{t} f_o \in \Z[x]$ primitiv. Daraus folgt
\begin{equation}
f= \frac{t}{m} f_1
\end{equation}
mit $\frac{t}{m} \in \Q$ und $f_1 \in \Z[x]$.\\
Seien $c,d \in \Q$ und $g,h \in \Z[x]$ primitiv mit $f=cg=dh$. O.B.d.A. nehmen wir an, dass $c,d \in \Z$. Für alle $0 \leq i \leq n$ gilt, dass $cb_i = de_i$, also
\begin{equation}
(c) = (cb_0, \dots, cb_n) = (de_0, \dots, de_n)=(d).
\end{equation}
Damit folgt $c=d$ oder $c = -d$. Mit der Primitivität erhalten wir $c=d$.
\end{beweis}
\begin{übung}
Beweise (ii).
\end{übung}
\begin{lemma}{Gauß-Lemma}{gausslemma}
Das Produkt primitiver Polynome ist primitiv.
\end{lemma}
\begin{beweis}
Seien $f,g \in \Z[x]$ primitive Polynome. Der Leitkoeffizient von $f\cdot g$ ist als Produkt der Leitkoeffizienten positiv. Wir betrachten für jede Primzahl $p$ den Ringhomomorphismus
\begin{equation}
\begin{split}
\pi:\Z[x] &\to \F_p[x]\\
\sum_{i=0}^n a_i x^i &\mapsto \sum_{i=0}^n [a_i]_p x^i.
\end{split}
\end{equation}
Sind die Leitkoeffizienten von $f$ und $g$ nicht teilerfremd, so existiert ein $p$ mit $\pi(fg) = \pi(f) \pi(g) = 0$. Da $\F_p[x]$ ein Integritätsbereich ist, müsste bereits $\pi(f)=0$ oder $\pi(g)=0$ gelten. Das widerspricht allerdings der Primitivität von $f$ und $g$.
\end{beweis}
\begin{korollar}{Aus Lemma \ref{gausslemma}}{ausgauss}
Für $f,g \in \Q[x]$ gilt:
\begin{equation}
c(fg) = c(f)c(g)
\end{equation}
\end{korollar}
\begin{übung}
Beweise das Korollar.
\end{übung}
\begin{satz}{Irreduzibilität in $\Z[x]$}{faktorisierungganz}
Sei $f \in \Z[x]$ ein Polynom mit positivem Leitkoeffizienten. Dann sind äquivalent:
\begin{enumerate}[(i)]
\item $f$ ist irreduzibel. 
\item Entweder ist $f$ eine Primzahl (also von Grad $0$) oder $f$ ist primitiv und irreduzibel über $\Q[x]$.
\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{beweis}
(2) $\implies$ (1): Ist klar und dem Leser überlassen.\\
(1) $\implies$ (2): Zerlege $f= c(f)f_0$ mit $c(f) \in \Z$ und $f_0 \in \Z[x]$ primitiv. Da $f$ irreduzibel ist, muss entweder $c(f)\in \Z^\times$ oder $f_0 \in \Z[x]^\times$ gelten.
\begin{enumerate}[(a)]
\item Sei also $f_0 \in \Z[x]^\times$, also $f_0 = 1$. Dann ist $f = c(f) \in \Z$, also ist $f$ eine Primzahl, da $f$ irreduzibel ist.
\item Sei nun $c(f)\in \Z^\times$, also $c(f)=1$. Dann gilt $f=f_0$, also ist $f$ primitiv. Angenommen, $f$ ließe sich zerlegen in $f=gh$ mit $g,h \in \Q[x]$. Aus Korrolar \ref{ausgauss} folgt, dass $c(f)=c(g)c(h)=1$, und damit 
\begin{equation}
f=gh=c(g)c(h)g_0h_0=g_0h_0
\end{equation}
mit $g_0,h_0 \in \Z[x]$. Also ist entweder $g_0$ oder $h_0$ eine Einheit in $\Z[x]^\times$ und damit $g_0=1$ oder $h_0=1$. Sei also $g_0=1$. Dann ist $f=c(g)h$. Da $c(g)$ eine Einheit in $\Q[x]$ ist, folgt, dass $f$ irreduzibel über $\Q[x]$ ist.
\end{enumerate}
\end{beweis}
\begin{theorem}{Faktorisierung ganzzahliger Polynome}{zfaktor}
Der Ring $\Z[x]$ ist faktoriell.
\end{theorem}
\begin{beweis}
Sei $f \in \Z[x]$, dann können wir $f$ in $\Q[x]$ zerlegen:
\begin{equation}
f= f_1 f_2 \cdots f_n
\end{equation}
mit $f_i \in \Q[x]$ irreduzibel für alle $i \in \N$. Es gilt also
\begin{equation}
f= f_1 \cdots f_n = c(f_1 \cdots f_n) \cdot (f_1)_0 \cdots (f_n)_0.
\end{equation}
Da $Z$ faktoriell ist, können wir $c(f_1 \cdots f_n)$ in Primfaktoren zerlegen. Da für alle $1 \leq i \leq n$ gilt, dass $f_i = c(f_i)(f_i)_0$, ist auch $(f_i)_0$ irreduzibel in $\Q[x]$. Da $(f_i)_0$ auch primitiv ist, ist es auch irreduzibel in $\Z[x]$. Es bleibt die Eindeutigkeit.\\
Nach Satz \textcolor{red}{$\dots$} reicht es, zu zeigen, dass jedes irreduzible Element $f \in \Z[x]$ auch ein Primelement ist. Seien $g,h \in \Z[x]$, sodass $f \mid gh$. Dann gibt es zwei Fälle:
\begin{enumerate}
\item Fall: $f$ ist eine Primzahl $p$. Dann zerlegen wir $g=c(g)g_0$ und $h=c(h)h_0$. Da $g_0h_0$ primitiv ist, hat $g_0h_0$ mindestens einen Koeffizienten $a$, der nicht durch $p$ teilbar ist. Da aber $f \mid gh$, muss $p \mid ac(h)c(g)$ gelten, also entweder $p \mid c(g)$ oder $p \mid c(h)$. Es folgt $p \mid g$ oder $p \mid h$.
\end{enumerate}
\end{beweis}

\subsection{Moduln}
\label{subsec:moduln}

\begin{definition}{Modul}{modul}
Ein $\mathbf{R}$\textbf{-Modul} ist ein Tripel $(M, +, \cdot)$, bestehend aus einer Menge $M$, einer Addition $+$, die eine abelsche Gruppe $(M,+)$ bildet, und einer \textbf{Skalarmultiplikation} 
\begin{equation}
\begin{split}
\cdot: R \times M &\to M\\
(r,m) &\mapsto r \cdot m,
\end{split}
\end{equation}
sodass für alle $m, n \in M$ und alle $r, s \in R$ gilt:
\begin{enumerate}[({M}1)]
\item $r\cdot (s\cdot m) = (rs) \cdot m.$
\item $(r+s)\cdot m = r \cdot m + s \cdot m.$
\item $r \cdot (m+n) = r\cdot m + r \cdot n.$
\item $\exists 1 \in R: 1 \cdot m = m$.
\end{enumerate}
\end{definition}
\begin{beispiele}
\begin{enumerate}
\item Ist $R=\K$ ein Körper, so sind $\K$-Moduln gerade Vektorräume über $\K$.
\item Für jede natürliche Zahl $n\geq 0$ ist das kartesische Produkt 
\begin{equation}
R^n = \underbrace{R \times R \times \cdots \times R}_n
\end{equation}
ein $R$-Modul mit der Skalarmultiplikation
\begin{equation}
\begin{split}
R \times R^n &\to R^n\\
\left( r, (r_1, \dots, r_n) \right) &\mapsto r \cdot (r_1, \dots, r_n) = (rr_1, \dots, rr_n),
\end{split}
\end{equation}
genannt \textbf{freier Standard-$\mathbf{R}$-Modul von Rang $\mathbf{n}$}.
\item Für $R$-Moduln $M,N$ ist das kartesische Produkt $M \times N$ ein $R$-Modul mit der Skalarmultiplikation
\begin{equation}
(r,(x,y)) \mapsto (rx,ry).
\end{equation}
\end{enumerate}
\end{beispiele}
\begin{übung}
Ein $\Z$-Modul ist eine abelsche Gruppe.
\end{übung}
Wir stellen fest, dass sich jedes Element in $M \times N$ eindeutig als Summe $(x,y) = (x,0)+(0,y)$ mithilfe der kanonischen Inklusionen $x \hookrightarrow (x,0)$ und $y \hookrightarrow (0,y)$ schreiben lässt. Das rechtfertigt die folgende Definition:
\begin{definition}{Direkte Summe (Moduln)}{direktesumme}
Seien $M,N$ Moduln und $M\times N$ das Produktmodul. Dann schreiben wir 
\begin{equation}
M \oplus N := M \times N
\end{equation}
und nennen $M \oplus N$ die \textbf{direkte Summe} von $M$ und $N$.
\end{definition}
Wir wollen nun bekannte Resultate der linearen Algebra auf Moduln übertragen.
\begin{definition}{Lineare Abbildung}{linabb}
Eine Abbildung $\varphi: M \to N$ zwischen $R$-Moduln $M$ und $N$ heißt \textbf{$\mathbf{R}$-linear}, falls für alle $r\in R$ und $m,n \in M$ gilt:
\begin{enumerate}[({L}1)]
\item $\varphi(rm+rn) = r \phi(m) + r \phi(n).$
\end{enumerate}
\end{definition}
\begin{definition}{Isomorphismus von Moduln}{isomorphmodul}
Sei $\varphi: M \to N$ eine lineare Abbildung zwischen $R$-Moduln. Ist $\varphi$ bijektiv, so heißt $\varphi$ \textbf{Isomorphismus von $\mathbf{R}$-Moduln}. 
\end{definition}
\begin{definition}{Untermodul und Erzeugnis}{untererzeugnis}
Sei $M$ ein $R$-Modul.
\begin{enumerate}
\item Ein \textbf{Untermodul} $N \leq M$ ist eine abelsche Untergruppe von $M$, die zusätzlich abgeschlossen unter Skalarmultiplikation ist, also $ry \in N$ für alle $y \in M$ und alle $r \in R$. $N$ erbt eine $R$-Modul-Struktur von $M$.
\item Für eine Teilmenge $S \sub M$ heißt der Untermodul
\begin{equation}
\langle S \rangle := \bigcap_{S \sub N \leq M} N
\end{equation}
der von $S$ \textbf{erzeugte Untermodul}.
\end{enumerate}
\end{definition}
\begin{übung}
Zeigen Sie, dass das erzeugte Untermodul tatsächlich ein Untermodul ist.
\end{übung}
\begin{beispiel}
DIe Untermoduln des freien $R$-Moduls von Rang $1$ sin genau die Ideale von $R$.
\end{beispiel}
\begin{satz}{Bild und Kern}{bildkern}
Sei $\varphi: M \to N$ eine $R$-lineare Abbildung zwischen $R$-Moduln. Dann gilt:
\begin{enumerate}[(i)]
\item $\im (\varphi) \leq N$ ist ein Untermodul.
\item $\ker (\varphi) \leq M$ ist ein Untermodul.
\item $\varphi$ ist injektiv genau dann, wenn $\ker (\varphi) = \{0\}$.
\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{definition}{Quotientenmodul}{quotientenmodul}
Sei $M$ ein $R$-Modul und $N \leq M$ ein Untermodul. Dann ist $\left( \quotient{M}{N}, +, \cdot \right)$ mit der Verknüpfung
\begin{equation}
\begin{split}
\cdot: R \times \quotient{M}{N} &\to \quotient{M}{N} \\
(r, [x]) &\mapsto [rx]
\end{split}
\end{equation}
ein $R$-Modul, genannt \textbf{Quotientenmodul} von $M$ modulo $N$.
\end{definition}
\begin{theorem}{Isomorphiesatz}{isomorphiesatzmod}
Sei $\varphi: M \to N$ eine $R$-lineare Abbildung zwischen Moduln. Dann ist die induzierte Abbildung
\begin{equation}
\begin{split}
\overline{\varphi}: \quotient{M}{\ker (\varphi)} &\to \im (\varphi)\\
[x] &\mapsto \varphi(x)
\end{split}
\end{equation}
ein Isomorphismus von $R$-Moduln.
\end{theorem}
\begin{definition}{Freier Modul}{freiermodul}
Für eine natürliche Zahl $n \geq 0$ heißt ein $R$-Modul $\cF$ \textbf{frei} von Rang $n$, falls es einen Isomorphismus $R^n \cong \cF$ gibt.
\end{definition}
\begin{bemerkung}
\item Sei $\cF$ frei von Rang $n$. Dann besitzt $\cF$ eine $R$-Basis $(x_1, \dots, x_n)$, sodass sich jedes $m \in \cF$ auf eindeutige Weise als 
\begin{equation}
m = \sum_{i = 1}^n \lambda_i x_i
\end{equation}
mit $\lambda_i \in R$ schreiben lässt.
\end{bemerkung}
\begin{beispiel}
In jedem Integritätsbereich $R$ ist für $0 \neq a \in R$ das Ideal $(a) \sub R$ ein freier $R$-Modul von Rang $1$ durch die Abbildung
\begin{equation}
\begin{split}
R &\to (a)\\
r &\mapsto ra.
\end{split}
\end{equation}
Falls zusätzlich $a$ eine Nichteinheit ist, ist der Quotientenmodul $\quotient{R}{(a)}$ nicht frei, denn es gibt $0 \neq x \in \quotient{R}{(a)}$ und $0 \neq r \in R$ mit $r \cdot x= 0$, z.B.: $R=\Z$, $0 \neq a \neq \{\pm 1\}$, $\quotient{\Z}{(a)} \acts \Z$.
\end{beispiel}
Wir stellen die Vermutung auf, dass endliche, nullteilerfreie Ringe Körper sind.
\begin{definition}{endlich erzeugt}{endlerzeugt}
Ein $R$-Modul $M$ heißt \textbf{endlich erzeugt}, falls es eine surjektive, $R$-lineare Abbildung $R^n \to M$ mit $n \geq 0$ gibt.
\end{definition}
\begin{bemerkung}
Ein Modul $M$ ist genau dann endlich erzeugt, wenn es eine endliche Teilmenge $S \sub M$ gibt, sodass $\langle S \rangle = M$ gilt.
\end{bemerkung}
\begin{definition}{Kurze exakte Sequenz (Moduln)}{kesmod}
Eine \textbf{kurze exakte Sequenz (KES)} von Moduln ist gegeben durch 
\begin{center}
\begin{tikzcd}
    \{0\} \arrow[r] & M' \arrow[r, "f"] & M \arrow[r, "g"] &M'' \arrow[r] &\{0\}, 
\end{tikzcd}
\end{center}
wobei:
\begin{itemize}
\item $M,M'$ und $M''$ $R$-Moduln sind.
\item $f: M' \to M$ eine injektive, $R$-lineare Abbildung (Monomorphismus) ist.
\item $g: M \to M''$ eine surjektive, $R$-lineare Abbildung (Epimorphismus) ist.
\item $\im (f) = \ker (g)$ gilt.
\end{itemize}
Eine kurze exakte Sequenz \textbf{zerfällt}, falls eine $R$-lineare Abbildung $s: M' \to M$ mit $g \circ s = \id_{M''}$ existiert.
\end{definition}
\begin{satz}{Zerfällungskriterium}{zerfallkes}
Sei 
\begin{center}
\begin{tikzcd}
    \{0\} \arrow[r] & N \arrow[r, "f"] & M \arrow[r, "g"] &\cF \arrow[r] &\{0\}, 
\end{tikzcd}
\end{center}
eine KES von Moduln, wobei $\cF$ ein freier $R$-Modul ist. Dann zerfällt die KES mit $s: \cF \to M$, $g \circ s = \id_\cF$. Für jeden solchen Schnitt ist 
\begin{equation}
\begin{split}
\varphi: N \oplus \cF &\to M\\
(x,y) &\mapsto f(x) + s(y)
\end{split}
\end{equation}
ein Isomorphismus.
\end{satz}
\begin{beweis}
Wähle für die Elemente $x_1, \dots, x_n$ einer $R$-Basis von $\cF$ Elemente $y_1, \dots, y_n \in M$ mit $g(y_i)=x_i$. Dann erfüllt der Schnitt die Eigenschaft 
\begin{equation}
s\left( \sum_{i=1}^n \lambda_i x_i \right) = \sum_{i=1}^n \lambda_i s(x_i). = \sum_{i=1}^n \lambda_i y_i.
\end{equation}
\begin{enumerate}
\item $\varphi$ ist injektiv: Sei $(x,y)\in N \oplus \cF$ mit $\varphi(x,y) =f(x)+s(g)$. Anwendung von $g$ liefert
\begin{equation}
0 = g\left( f(x)\right) + g \left( g(y) \right) = y
\end{equation}
und damit $f(x)=0$, also $x=0$, da $f$ injektiv ist.
\item $\varphi$ ist surjektiv: Sei $m \in M$, also $g(m-s(g(m))) = 0$. Da $\ker (g) = \im (f)$ gilt, existiert $x \in M$ mit $m-s(y)=f(x)$, also
\begin{equation}
m = f(x)+s(y)=\varphi(x,y).
\end{equation}
\end{enumerate}
\end{beweis}
\begin{beispiele}
\begin{enumerate}
\item Ganzzahlen:
\begin{center}
\begin{tikzcd}
    \{0\} \arrow[r] & \Z \arrow[r, "\cdot 5"] & \Z \arrow[r] & \underbrace{\quotient{\Z}{(5)}}_\text{nicht frei} \arrow[r] &\{0\}, 
\end{tikzcd}
\end{center}
\item Kanonische Inklusion und Projektion:
\begin{center}
\begin{tikzcd}
    \{0\} \arrow[r] & M' \arrow[r, "\iota_{M'}"] & M' \oplus M'' \arrow[r, "\pi_{M''}"] & M'' \arrow[r] &\{0\}, 
\end{tikzcd}
\end{center}
\end{enumerate}
\end{beispiele}
\subsection{Endlich erzeugte Moduln über Hauptidealringen}
\label{subsec:endlmodulnhir}

\warning{In diesem Abschnitt bezeichnet $R$ einen Hauptidealring (also insbesondere einen Integritätsbereich).}
\begin{lemma}{Freie Moduln haben freie Untermoduln}{freiunter}
Sei $\cF$ ein freier $R$-Modul von Rang $n \geq 0$ und $\cM \leq \cF$ ein Untermodul. Dann ist $\cM$ auch frei von Rang $n$.
\end{lemma}
\begin{beweis}
Sei zunächst $n=1$, also $\cF \cong R$. O.B.d.A. also $\cF = R$. Ein Untermodul von $R$ ist ein Ideal $\cI \sub R$, also insbesondere ein Hauptideal $\cI = (a)$. Für $a \neq 0$ ist die Abbildung
\begin{equation}
\begin{split}
R &\to (a) \\
r &\mapsto ra
\end{split}
\end{equation}
ein Isomorphismus, da $R$ nullteilerfrei ist. Für $a=0$ ist $\cI = 0$ frei von Rang $0$. Sei nun $\cF \cong R^n$, also o.B.d.A. $\cF = R^n$ mit $n>1$. Betrachte die Projektionsabbildung
\begin{equation}
\begin{split}
\pi: R^n &\to R\\
(r_1, r_2, \dots, r_n) &\mapsto r_1
\end{split}
\end{equation}
mit $\ker(\pi) \cong R^{n-1}$. Dies ist gerade der Untermodul von Tupeln mit $r_1=0$. Wir schränken nun $\pi$ auf $\cM$ ein und erhalten so eine KES
\begin{center}
\begin{tikzcd}
\label{untermodulkes}
    \{0\} \arrow[r] & \ker(\pi(\cM)) \arrow[r, "\iota"] & \cM \arrow[r, "\pi|_{\cM}"] & \pi(\cM) \arrow[r] &\{0\}. 
\end{tikzcd}
\end{center}
Nach Induktionsvoraussetzung ist $\pi(\cM)$ frei von Rang $\leq 1$. Es gilt weiterhin:
\begin{equation}
\ker(\pi(\cM)) = \ker(\pi) \cap \cM \leq \ker(\pi) \cong R^{n-1}.
\end{equation}
Per Induktion nach $n$ ist $\ker(\pi(\cM))$ also frei von Rang $\leq n-1$, und nach Satz \ref{zerfallkes} spaltet die KES \ref{untermodulkes}, sodass 
\begin{equation}
M \cong \underbrace{\pi(\cM)}_{\text{frei} \, \leq 1} \oplus \underbrace{\ker(\pi(\cM))}_{\text{frei} \, \leq n-1}
\end{equation}
frei von Rang $\leq n$.
\end{beweis}
\begin{definition}{Torsionsmodul}{torsionsmodul}
Sei $M$ ein $R$-Modul.
\begin{enumerate}
\item Der \textbf{Torsionsmodul} von $M$ ist definiert als
\begin{equation}
T(M) := \{x \in M | \exists r \in R, r\neq 0: r \cdot x = 0 \} \leq M.
\end{equation}
\item Für $p \in R$ prim ist der \textbf{$\mathbf{p}$-Torsionsuntermodul} oder \textbf{$\mathbf{p}$-primäre Torsionsuntermodul} definiert als
\begin{equation}
T_p(M) := \{x \in M| \exists n \geq 0: p^n \cdot x = 0\} \leq T(M).
\end{equation}
\item $M$ heißt \textbf{Torsionsmodul} bzw. \textbf{$\mathbf{p}$-Torsionsmodul}, falls $T(M)=M$ bzw. $T_p(M)=M$.
\item $M$ heißt \textbf{torsionsfrei}, falls $T(M)=0$.
\end{enumerate}
\end{definition}
\begin{übung}
Zeige, dass der Torsionsmodul tatsächlich ein Untermodul ist. Dafür benötigt man die Nullteilerfreiheit von $R$.
\end{übung}
\begin{beispiel}
Sei $R=\Z$ und betrachte 
\begin{equation}
M = \Z \oplus \overbrace{\underbrace{\quotient{\Z}{(2)}}_{T_2(M)} \oplus \underbrace{\quotient{Z}{(9)}}_{T_3(M)}}^{T(M)}.
\end{equation}
\end{beispiel}
\begin{lemma}{Endlich torsionsfreie Module sind frei}{torsionsfreiheit}
Sei $M$ ein endlich erzeugter, torsionsfreier $R$-Modul. Dann ist $M$ ein freier $R$-Modul.
\end{lemma}
\begin{beweis}
Nach Lemma \ref{freiunter} genügt es, zu zeigen, dass $M$ ein Untermodul eines freien Moduls ist. Sei $M$ erzeugt von der endlichen Menge $S \sub M$. Wir wählen eine maximale, $R$-linear unabhängige Teilmenge
\begin{equation}
\cB = \{x_1, x_2, \dots, x_d\} \sub S,
\end{equation}
d.h. für alle $\lambda_1, \dots, \lambda_d \in R$ gilt, dass 
\begin{equation}
\sum_{i=1}^d \lambda_i x_i=0 \implies \forall i: \lambda_i = 0
\end{equation}
und die Teilmenge $\cB \sub S$ ist maximal mit dieser Eigenschaft. Wir setzen $N:=\langle \cB \rangle \leq M$. Dann ist die Abbildung
\begin{equation}
\begin{split}
R^d &\to N \\
(\lambda_1, \lambda_2, \dots, \lambda_d) &\mapsto \sum_{i=1}^d \lambda_i x_i
\end{split}
\end{equation}
ein Isomorphismus. Wegen der Maximalität von $\cB$ existiert für jedes $s \in S \exc \cB$ ein $a_s \in R$, $a_s \neq 0$ mit $a_s \cdot s \in N$ $(\ast)$. Setze
\begin{equation}
a := \prod_{s \in S \exc \cB} a_s \in R \exc \{0\} \, (\ast \ast).
\end{equation}
Da $M$ torsionsfrei ist, ist die $R$-lineare Abbildung
\begin{equation}
\begin{split}
\mu_a: M &\to M\\
x &\mapsto a \cdot x
\end{split}
\end{equation}
injektiv. Also ist 
\begin{equation}
M \cong \im (\mu_a) \leq N \cong R^d,
\end{equation}
und damit ist $M$ frei.
\end{beweis}
\begin{übung}
Zeige, dass der konstruierte Isomorphismus tatsächlich ein solcher ist. Zeige, dass $(\ast)$ und $(\ast \ast)$ gilt.
\end{übung}
\begin{lemma}{Torsionszerlegung}{torsionszerlegung}
Sei $M$ ein endlich erzeugter $R$-Modul mit Torsionsuntermodul $T \leq M$. Dann ist $T$ endlich erzeugt, $\quotient{M}{T}$ ist ein freier $R$-Modul und es gibt einen Isomorphismus 
\begin{equation}
M \cong T \oplus \quotient{M}{T}.
\end{equation}
\end{lemma}
\begin{beweis}
Wir zeigen zunächst, dass $\quotient{M}{T}$ torsionsfrei ist. Sei dazu $[x]\in \quotient{M}{T}$ und sei $r \in R$, $r \neq 0$ mit $[r \cdot x ] = 0$. Dann gilt $rx \in T$, es gibt also $s \in R$, $s \neq 0$ mit:
\begin{equation}
s(rx) = 0 \implies \underbrace{(sr)}_{\neq 0} x = 0 \implies x \in T \implies [x]=0.
\end{equation}
Also ist der Quotient torsionsfrei. Da $M \twoheadrightarrow \quotient{M}{T}$ und $M$ endlich erzeugt ist, ist auch $\quotient{M}{T}$ endlich erzeugt. Mit Lemma \ref{torsionsfreiheit} folgt, dass $\quotient{M}{T}$ frei ist. Also spaltet die KES
\begin{center}
\begin{tikzcd}
    \{0\} \arrow[r] & T \arrow[r,] & B \arrow[r] & \quotient{M}{T} \arrow[r] &\{0\}, 
\end{tikzcd}
\end{center}
woraus $M \cong T \oplus \quotient{M}{T}$ folgt. Damit existiert eine Abbildung $M \twoheadrightarrow T$, also ist $T$ endlich erzeugt. 
\end{beweis}
\begin{definition}{Annihilator}{annihilator}
Sei $M$ ein $R$-Modul und $S \sub M$ eine nichtleere Teilmenge. Dann heißt das Ideal
\begin{equation}
\Ann_R(S):=\{r \in R| \forall s \in S:r \cdot s =0\} \sub R
\end{equation}
\textbf{Annihilator} oder \textbf{Annihilatorideal} von $S$. Für $S=\{x\}$ schreiben wir $\Ann_R(x)$.
\end{definition}
\begin{übung}
Zeige, dass $\Ann_R(S)$ tatsächlich ein Ideal ist.
\end{übung}
\begin{satz}{Torsionsprimfaktorzerlegung}{torsionsprimfaktorzerlegung}
Sei $\{0\} \neq M$ ein endlich erzeugter Torsionsmodul über $R$. Dann gelten:
\begin{enumerate}[(i)]
\item Für eine Nichteinheit $d \neq 0$ gilt $\Ann_R(M)=(d)$.
\item Sei $d = \epsilon p_1^{n_1}p_2^{n_2} \cdots p_k^{n_k}$ die Primfaktorzerlegung mit paarweise nicht-assoziierten Primelementen $p_i \nsim p_j$ für $i \neq j$ und $\epsilon \in R^\times$. Dann gilt
\begin{equation}
M \cong \bigoplus_{i=1}^k T_{p_i}(M).
\end{equation}
\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{beweis}
\begin{enumerate}[(i)]
\item Sei $S=\{x_1, x_2, \dots, x_n\} \sub M \exc \{0\}$ eine erzeugende Teilmenge. da $M$ ein Torsionsmodul ist, gibt es für jedes $1 \leq i \leq n$ ein $r_i \in R$, $r_i \neq 0$ mit $r_i \cdot x_i = 0$. Dann ist $0 \neq r_1r_2 \cdots r_n \in \Ann_R(M)$. Da $R$ ein Hauptidealring ist, folgt daraus $\Ann_R(M)=(d)$ mit $d \neq 0$. Außerdem ist $d \notin R^\times$, da andernfalls $M=\{0\}$ gelten würde.
\item Wir setzen $I:=\{1,2,\dots, k\}$ und betrachten die Abbildung
\begin{equation}
\begin{split}
\varphi: \bigoplus_{i \in I} T_{p_i}(M) &\to M\\
(x_i)_{i \in I} &\mapsto \sum_{i \in I} x_i.
\end{split}
\end{equation}
Mit $d_i := \quotient{d}{p_i^{n_i}}$ gilt (da $[d_i]$ teilerfremd):
\begin{equation}
(d_1, d_2, \dots, d_k ) = (1) = R,
\end{equation}
es gibt also Elemente $r_i$, $1 \leq i \leq k$, mit $\sum_i r_i d_i = 1$. Für beliebiges $x \in M$ gilt dann für alle $i \in I$: $x_i = r_i d_i x \in T_{p_i}(M)$ und $x=\sum_{i \in I} x_i$. \textcolor{red}{Rest des Beweises nachtragen.}
\end{enumerate}
\end{beweis}
\begin{beispiel}
Für $d=\epsilon p_1^{n_1}p_2^{n_2} \cdots p_k^{n_k} \in R$ wie in Satz \ref{torsionsprimfaktorzerlegung} gilt der \textbf{Chinesische Restsatz (CRT)}:
\begin{equation}
\quotient{R}{(d)} \cong \quotient{R}{(p_1^{n_1})} \oplus \quotient{R}{(p_2^{n_2})} \oplus \cdots \oplus \quotient{R}{(p_k^{n_k})}
\end{equation}
mit 
\begin{equation}
T_{p_i}\left( \quotient{R}{(d)}\right) \cong \quotient{R}{(p_i^{n_i})}.
\end{equation}
Vorsicht: Dies ist kein direktes Korollar von Satz \ref{torsionsprimfaktorzerlegung}, sondern ein Spezialfall.
\end{beispiel}
\begin{theorem}{Klassifikationssatz für endlich erzeugte Torsionsmodule}{klasstorsion}
Sei $p \in R$ ein Primelement und $T$ ein endlich erzeugter $p$-Torsionsmodul. Dann gibt es eindeutig bestimmte Zahlen $m \geq 0$, $0 < l_1 \leq l_2 \leq \cdots \leq l_m$, sodass
\begin{equation}
\label{eq:isotorsion}
T \cong \bigoplus_{i=1}^m \quotient{R}{(p^{l_i})}.
\end{equation}
\end{theorem}
\begin{beweis}
Sei $T=\langle x_1, x_2, \dots, x_m \rangle$, sodass $m$ minimal ist. Zunächst wollen wir die Existenz des Isomorphismus zeigen. Für $m=1$ folgt die Aussage direkt aus dem CRT, sei also $m > 1$. Für jedes $1 \leq i \leq m$ gilt: Wegen des CRT ist der Annihilator durch $\Ann_R (x_i) = (p^{n_i})$ mit $n_i > 0$ gegeben. Sei o.B.d.A. $\Ann_R(x_m) = (p^e)$, wobei $e$ maximal unter den $n_i$ ist (wäre das nicht für $x_m$ der Fall, sortieren wir um). Dann gilt auch, dass $\Ann_R(T)=(p^e)$. Betrachte die KES
\begin{center}
\begin{tikzcd}
    \{0\} \arrow[r] & \underbrace{\langle x_m \rangle}_{\cong \quotient{R}{(p^e)}} \arrow[r, hook] & T \arrow[r] & \quotient{T}{\langle x_m \rangle} \arrow[r] &\{0\}. 
\end{tikzcd}
\end{center}
Die maximale Anzahl von Erzeugern von $\quotient{T}{\langle x_m \rangle} =: \overline{T}$ ist $m-1$, da $m$ minimal ist. Induktiv folgt, dass
\begin{equation}
\overline{T} \cong \bigoplus_{i=1}^{n-1} \quotient{R}{(p^{l_i})}.
\end{equation}
Jetzt brauchen wir ein Lemma.
\end{beweis}
\begin{lemma}{Hochhebung des Annihilators}{hochhebungann}
Sei $\overline{T}$ wie oben. Für jedes $y \in \overline{T}$ mit $\Ann_R(y)=(p^f)$ existiert ein Element $\tilde{y} \in T$ mit $\Ann_R(\tilde{y}) = (p^f)$ und $\pi (\tilde{y})=y$. 
\end{lemma}
\begin{beweis}
Klar ist, dass $f \leq e$. Sei $z \in T$ mit $\pi(z)=y$ beliebig. Dann gilt $p^fz = r \cdot x_m$. Weiterhin gilt:
\begin{equation}
0 = p^e z = p^{e-f} p^f z = p^{e-f} rx_m.
\end{equation}
Da $\Ann_R(x_m)=(p^e)$ gilt, muss auch $r=sp^f$ für $s \in R$ gelten. Wir setzen nun 
\begin{equation}
\tilde{y}:= z-s \cdot x_m.
\end{equation}
Dann gilt $\pi (\tilde{y})=y$, sodass $p^j \tilde{y} \neq 0$ für $j < f$. Außerdem ist
\begin{equation}
p^f \tilde{y} = p^fz-p^fsx_m = rx_m - rx_m =0,
\end{equation}
was zu zeigen war. Also ist $\tilde{y}$ die gesuchte Hochhebung.
\end{beweis}
Jetzt machen wir weiter im Beweis von Theorem \ref{klasstorsion}:
\begin{beweis}
Betrachte den Isomorphismus
\begin{equation}
\begin{split}
\bigoplus_{i=1}^{n-1} \quotient{R}{(p^{l_i})} &\to \overline{T}\\
(0,\dots,0,\underbrace{1}_{j\text{-ter Eintrag}},0,\dots,0) &\mapsto y_j
\end{split}
\end{equation}
mit der Projektion $\pi: T \twoheadrightarrow \overline{T}$. Jedes Element $z \in \overline{T}$ löasst sich auf eindeutige Weise schreiben als 
\begin{equation}
z = \sum_{i=1}^{n-1} r_iy_j.
\end{equation}
Wir definieren
\begin{equation}
\begin{split}
s: \overline{T} &\to T\\
\sum_{k=1}^{n-1} r_i y_i &\mapsto \sum_{i=1}^{n-1} r_i \tilde{y}_i
\end{split}
\end{equation}
mit $\pi (\tilde{y}) =y$. Dies ist eine wohldefinierte, $R$-lineare Abbildung, da $\Ann_R(y_i) = \Ann_R(\tilde{y}_i)$. Damit zerfällt die KES, woraus die Existenz des Isomorphismus \ref{eq:isotorsion} folgt.\\
Jetzt zeigen wir die Eindeutigkeit. Die Zahl $m$ ist eindeutig bestimmt als minimale Erzeugerzahl von $T$. Alternativ gilt:
\begin{equation}
m = \dim_{\quotient{R}{(p)}} \quotient{T}{pT},
\end{equation}
da $\quotient{R}{(p)}$ ein Körper ist. Analog können wir die Anzahl von Exponenten $e_i$, die größer als $1$ sind, beschreiben als
\begin{equation}
\dim_{\quotient{R}{(p)}} \quotient{pT}{p^2T}.
\end{equation}
Weiter ist also die Anzahl von Exponenten $e_i > e^j$ allgemein gegeben durch
\begin{equation}
\dim_{\quotient{R}{(p)}}\quotient{p^jT}{p^{j+1}T}.
\end{equation}
Damit ist auch die Eindeutigkeit gezeigt.
\end{beweis}
\begin{übung}
Zeige die Aussage für $m=1$ mit dem CRT. Zeige die letzte Gleichheit von Annihilatoren.
\end{übung}
\begin{korollar}{Klassifikation endlich erzeugter Moduln}{klassendlmod}
Sei $M$ ein endlich erzeugter $R$-Modul. Dann gibt es eindeutig bestimmte $r, m \in \N$ und Primelementpotenzen $p_1^{e_1}, \dots, p_m^{e_m}$ (wobei nicht notwendigerweise $p_i \nsim p_j$ für $i \neq j$ gilt) mit
\begin{equation}
M \cong R^r \oplus \quotient{R}{(p_1^{e_1})} \oplus \cdots \oplus \quotient{R}{(p_m^{e_m})}.
\end{equation}
\end{korollar}
\begin{korollar}{Hauptsatz von endlich erzeugten, abelschen Gruppen}{klassendabel}
Jede endlich erzeugte, abelsche Gruppe $A$ besitzt eine eindeutige, direkte Summenzerlegung der Form
\begin{equation}
A  \cong \Z^r \oplus \quotient{\Z}{(p_1^{e_1})} \oplus \cdots \oplus \quotient{\Z}{(p_m^{e_m})}.
\end{equation}
\end{korollar}
\begin{beispiel}\textbf{Jordansche Normalform}\\
Sei $\K$ ein algebraisch abgeschlossener Körper und $\K[x]$ der Polynomring über $\K$. Sei $V$ ein endlich-dimensionaler $\K$-Vektorraum und $\varphi: V \to V$ ein Endomorphismus. Wir betrachten $V$ als $\K[x]$-Modul, wobei wir für $f(x) \in \K[x]$ und $v \in V$ eine Skalarmultiplikation durch
\begin{equation}
f(x) \cdot v = f(\varphi)(v)=(a_n \varphi^n + a_{n-1} \varphi^{n-1} + \cdots + a_1 \varphi + a_0 \id) (v).
\end{equation}
Damit ist $V$ ein endlich erzeugter $\K[x]$-Modul, der vollständig nicht-torsionsfrei ist. Also folgt:
\begin{equation}
V \cong \bigoplus_{i=1}^m \quotient{\K[x]}{(x-a_i)^{e_i}}
\end{equation}
als $\K[x]$-Moduln. Wir müssen noch verstehen, wie $\varphi$ auf einem der Blöcke $\quotient{\K[x]}{(x-a_j)^{e_j}}$ wirkt. Betrachte dazu einen $\K[x]$-Modul der Form $\quotient{\K[x]}{(x-a)^{x}}$. Wähle die Basis $\cB = \left( (x-a)^{e-1}, (x-a)^{e-2},\dots, x-a, 1 \right)$, dann hat die darstellende Matrix von $\varphi$ Blockdiagonalgestalt:
\begin{equation}
\mat{a,1,0,0,\cdots,0}{0,a,1,0,\cdots,0}{\vdots, \ddots, \ddots, \ddots, \vdots, \vdots}{0, 0, 0, 0, \cdots, a}
\end{equation}
\end{beispiel}
