\section{Mengentheoretische Topologie}
\label{PST}
\subsection{Metrische Räume}
\label{subsec:metrischeraeume}

\begin{definition}{Metrischer Raum}{metrischerraum}
Ein \textbf{metrischer Raum} ist ein Paar $(X, d)$, bestehend aus einer Menge $X$ und einer Abstandsfunktion \begin{equation}
d: X \times X \to \R,
\end{equation}
genannt \textbf{Metrik}, die die folgenden Axiome erfüllt:
\begin{enumerate}[({M}1)]
\item \textit{Positivität}: $\forall x,y \in X: d(x,y)>0$
\item \textit{Symmetrie}: $\forall x,y \in X: d(x,y)=d(y,x)$
\item \textit{Dreiecksungleichung}: $\forall x,y,z \in X: d(x,z) \leq d(x,y) + d(y,z)$
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{beispiele}
\begin{enumerate}
\item Im $\R^n$ ist die \textbf{Standardmetrik} oder \textbf{euklidische Metrik} für $x,y \in \R$ gegeben durch 
\begin{equation}
d_2(x,y) := \sqrt{\sum_{i=1}^n (x_i-y_i)^2}.
\end{equation}
\item Auf $(\R^n, d_n)$ ist eine Metrik durch \begin{equation}
d_n(x,y) := \sum_{i=1}^n |x_i - y_i|
\end{equation}
gegeben.
\item Die \textbf{Maximumsnorm} $(\R^n, d_\infty)$ ist gegeben durch 
\begin{equation}
d_\infty (x,y) = \max_{i \in \{1,\dots, n\}} |x_i - y_i|.
\end{equation}
\item Eine weitere Metrik auf $\R^n$ ist gegeben durch 
\begin{equation}
d_{\sqrt{\cdot}} (x,y) = \sqrt{d_2(x,y)}.
\end{equation}
Diese Metrik kommt nicht von einer Norm.
\item Die \textbf{diskrete Metrik} auf einer beliebigen Menge $X$ ist gegeben durch 
\begin{equation}
d(x,y) := \begin{cases} 0, \, x = y \\ 1, \, x \neq y \end{cases}.
\end{equation}
\item Auf $X= \mathcal{C} ([0,1], \R)$ ist für $f,g \in X$ durch das Integral eine Metrik 
\begin{equation}
d(f,g) := \int_0^1 |f(x) - g(x)| dx
\end{equation}
definiert.
\end{enumerate}
\end{beispiele}
\begin{bemerkungen}
\begin{enumerate}
\item Wenn $(X,d)$ ein metrischer Raum ist, so ist $Y \sub X$ als $(Y,d|_{Y \times Y})$ auch ein metrischer Raum.
\item Wenn $(X_1, d_1)$ und $(X_2, d_2)$ metrische Räume sind, so ist $(X_1 \times X_2, d_1 \times d_2)$ wieder ein metrischer Raum.
\item Vorsicht: Für eine Familie $(X_i, d_i)_{i \in I}$ ist der Sachverhalt komplizierter.
\end{enumerate}
\end{bemerkungen}
\begin{definition}{$\epsilon$-Ball}{ball}
Sei $(X,d)$ ein metrischer Raum, $x \in X$ und $\epsilon > 0$. Dann ist der $\epsilon$\textbf{-Ball} mit $x$ im Zentrum definiert als 
\begin{equation}
B_\epsilon (x) := \{ y \in X \, | \, d(x,y) < \epsilon \}.
\end{equation}
\end{definition}
\begin{definition}{Umgebung}{umgebung}
Sei $(X,d)$ ein metrischer Raum. Eine Menge $U \sub X$ heißt \textbf{Umgebung} von $x \in X$, falls ein $\epsilon > 0$ mit $B_\epsilon (x) \sub U$ existiert.
\end{definition}
\begin{definition}{Offen und Abgeschlossen}{offenabgeschlossen}
Sei $(X,d)$ ein metrischer Raum. Eine Teilmenge $O \sub X$ heißt \textbf{offen}, falls für alle $x \in O$ ein $\epsilon > 0$ existiert, sodass $B_\epsilon (x) \sub O$ gilt. $O$ ist also eine Umgebung all seiner Elemente.\\
Eine Menge $A \sub X$ heißt \textbf{abgeschlossen}, falls $X \exc A$ offen ist.
\end{definition}
\begin{bemerkungen}
\begin{enumerate}
\item Sei $\epsilon > 0$ und $(X,d)$ ein metrischer Raum. Dann ist $B_\epsilon (x) \sub X$ offen und eine Umgebung von $x$.
\item ÜA: Sei $(X,d)$ ein metrischer Raum und $x \in X$. Dann ist $\{x\}$ abgeschlossen.
\end{enumerate}
\end{bemerkungen}
\begin{satz}{Umgebungseigenschaften metrischer Räume}{umgebungseigenschaften}
Sei $(X,d)$ ein metrischer Raum. Dann gilt:
\begin{enumerate}[({U}1)]
\item Jede Umgebung von $x \in X$ enthält $x$ und $X$ ist eine Umgebung von $x$.
\item Ist $U \sub X$ eine Umgebung von $X$ und $U \sub V \sub X$, so ist $V$ auch eine Umgebung von $x$.
\item Wenn $U_1$ und $U_2$ Umgebungen von $x$ sind, so auch $U_1 \cap U_2$.
\item Ist $U \sub X$ eine Umgebung von $x$, so existiert eine weitere Teilmenge $V \sub X$, sodass $U$ eine Umgebung von allen $y \in V$ ist.
\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{beweis}
\begin{enumerate}
\item Trivial.
\item Trivial.
\item Nach Voraussetzung existiert für $x \in U_1 \cap U_2$ ein $\epsilon_1 > 0$, sodass $B_{\epsilon_1} (x) \sub U_1$ und ein $\epsilon_2 > 0$, sodass $B_{\epsilon_2} (x) \sub U_2$. Definiere $\epsilon := \min (\epsilon_1, \epsilon_2)$. Dann gilt $B_\epsilon (X) \sub U_1$ und $B_\epsilon (x) \sub U_2$, also $B_\epsilon (x) \sub U_1 \cap U_2$.
\item Nach Voraussetzung existiert ein $\epsilon > 0$ mit $B_\epsilon (x) \sub U$. Dann ist die Behauptung durch $V:=B_\epsilon(x)$ erfüllt.
\end{enumerate}
\end{beweis}
\begin{satz}{Eigenschaften offener Mengen}{eigenschaftoffen}
Sei $(X,d)$ ein metrischer Raum. Dann gilt:
\begin{enumerate}
\item $\emptyset$ und $X$ sind offen.
\item Sind $O_1, O_2 \sub X$ offen, so auch $O_1 \cap O_2$.
\item Ist $(O_i)_{i \in I}$ eine Familie offener Teilmengen $O_i \sub X$, so ist $\cup_i O_i$ auch offen.
\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{beweis}
\begin{enumerate}
\item Trivial.
\item Mit $\min (\epsilon_1, \epsilon_2)$ analog zum obigen Beweis.
\item Sei $x \in \cup_i O_i$. Dann existiert ein $i \in I$ mit $x \in O_i$, sodass ein $\epsilon > 0$ existiert mit $B_\epsilon(x) \sub O_i \sub \cup_i O_i$.
\end{enumerate}
\end{beweis}
\begin{satz}{Eigenschaften abgeschlossener Mengen}{eigenschaftenabgeschlossen}
Sei $(X,d)$ ein metrischer Raum. Dann gilt:
\begin{enumerate}[({A}1)]
\item $\emptyset$ und $X$ sind abgeschlossen.
\item Wenn $A_1, A_2 \sub X$ abgeschlossene Teilmengen sind, so ist auch $A_1 \cup A_2$ abgeschlossen.
\item Seien $(A_i)_{i \in I}$ abgeschlossene Teilmengen von $X$. Dann ist $\cup_i A_i$ wieder abgeschlossen.
\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{beweis}
\begin{enumerate}
\item Da $\emptyset = X \exc X$ und $X = X \exc \emptyset$ gilt, sind $X$ und $\emptyset$ gemäß Satz \ref{eigenschaftoffen} offen.
\item Sei $A_1 = X \exc O_1$ und $A_2 = X \exc O_2$ mit $O_1, O_2 \sub X$ offen. Gemäß Satz \ref{eigenschaftoffen} (2.) folgt 
\begin{equation}
X \exc (A_1 \cup A_2) = (X \exc A_1) \cap (X \exc A_2) = O_1 \cap O_2,
\end{equation}
wobei $O_1 \cap O_2$ wieder offen ist.
\item Wir betrachten offene Teilmengen $O_i := X \exc A_i$. Gemäß Satz \ref{eigenschaftoffen} ist 
\begin{equation}
X \exc \bigcap_{i\in I} A_i = \bigcup_{i \in I} X \exc A_i = \bigcup_{i \in I} O_i 
\end{equation}
offen.
\end{enumerate}
\end{beweis}
\begin{definition}{stetige Abbildung}{metstetabb}
Seien $(X,d)$ und $(Y,d')$ metrische Räume und $f: X \to Y$. Dann heißt $f$ \textbf{stetig in} $x_0 \in X$, wenn für alle $\epsilon > 0$ ein $\delta > 0$ existiert, sodass 
\begin{equation}
d(x_0,x) < \delta \implies d'(f(x_0), f(x)) < \epsilon
\end{equation}
gilt. $f$ heißt \textbf{stetig}, falls dies für alle $x_0 \in X$ erfüllt ist.
\end{definition}

\begin{satz}{Äquivalente Formulierung der Stetigkeit}{umgebungstetig}
Seien $(X,d)$ und $(Y,d')$ metrische Räume und $f: X \to Y$. Dann sind äquivalent:
\begin{enumerate}
\item $f$ ist stetig.
\item $V$ ist Umgebung von $f(x)$ $\implies$ $f^{-1}(V)$ ist eine Umgebung von $x$.
\item $O \in Y$ ist offen $\implies$ $f^{-1}(O)$ ist offen in $X$.
\item $A \in Y$ ist abgeschlossen $\implies$ $f^{-1}(A)$ ist abgeschlossen in $X$.
\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{beweis}
(1. $\implies$ 2.): Sei $V$ eine Umgebung von $f(x)$. Per Definition existiert ein $\epsilon > 0$, sodass $f(x) \in B_\epsilon(f(x)) \sub V$ gilt. Gemäß Annahme existiert ein $\delta > 0$ mit $f(B_\delta(x))\sub B_\epsilon(f(x))$. Daraus folgt, dass 
\begin{equation}
B_\delta (x) \sub f^{-1}f(B_\delta(x)) \sub f^{-1}(B_\epsilon(f(x))) \sub f^{-1}(V).
\end{equation}
Also ist $f^{-1}(V)$ eine Umgebung von $x$.\\
(2. $\implies$ 3.): $O$ ist Umgebung all seiner Elemente.\\
(3. $\implies$ 4.): $Y \exc A$ ist offen in $Y$, d.h. $f^{-1}(Y \exc A) = f^{-1}(Y) \exc f^{-1}(A) = X \exc f^{-1}(A)$ ist offen in $X$. Also ist $f^{-1}(A)$ abgeschlossen.\\
(4. $\implies$ 1.): $Y \exc B_\epsilon(f(x))$ ist abgeschlossen impliziert, dass $f^{-1} (Y \exc B_\epsilon(f(x)))$ auch abgeschlossen ist. Damit folgt, dass $X \exc f^{-1}(B_\epsilon(f(x)))$ abgeschlossen und damit $f^{-1}(B_\epsilon(f(x)))$ offen ist. Für $x \in f^{-1}(B_\epsilon(f(x)))$ existiert ein $\delta > 0$ mit $B_\delta(x) \sub f^{-1}(B_\epsilon(f(x)))$, also auch $f(B_\delta(x)) \sub B_\epsilon(f(x))$.
\end{beweis}

\begin{definition}{Äquivalenz von Metriken}{aequivalentmetrik}
Seien $d_1$ und $d_2$ Metriken auf einer Menge $X$.
\begin{enumerate}
\item Gibt es $\alpha, \beta > 0$ mit
\begin{equation}
\alpha d_1(x,y) \leq d_2(x,y) \leq \beta d_1(x,y)
\end{equation}
für alle $x,y \in X$, so heißen $d_1$ und $d_2$ \textbf{stark äquivalent}.
\item $d_1$ und $d_2$ heißen \textbf{äquivalent}, falls es für jedes $x \in X$ und alle $\epsilon > 0$ ein $\delta > 0$ gibt, sodass
\begin{enumerate}[(i)]
\item $d_1(x,y) < \delta \implies d_2(x,y) < \epsilon$
\item $d_2(x,y) < \delta \implies d_1(x,y) < \epsilon$
\end{enumerate}
gilt.
\end{enumerate}
\end{definition}
\begin{bemerkungen}
\begin{enumerate}
\item Genau dann, wenn $d_1$ und $d_2$ äquivalente Metriken sind, sind $\id_X: (X, d_1) \to (X, d_2)$ und $id_X: (X,d_2) \to (X, d_1)$ stetig.
\item $d_1$ und $d_2$ stark äquivalent impliziert, dass $\id_X$ gleichmäßig stetig ist.
\item Äquivalente Metriken ergeben die gleichen offenen (und abgeschlossenen) Mengen.
\end{enumerate}
\begin{beispiele}
\begin{enumerate}
\item Die $d_1$-, $d_2$- und $d_\infty$-Metrik auf dem $\R^n$ sind stark äquivalent.
\item Sei $d_0(x,y) = |x^3 - y^3|$ und $d_2(x,y)$ die euklidische Metrik. Die Identität $\id_\R (\R, d_2) \to (\R, d_0)$ ist stetig, aber nicht gleichmäßig stetig.
\item Sei $X$ eine beliebige Menge mit einer beliebigen Metrik $d$. Dann ist $d$ äquivalent zu 
\begin{equation}
d'(x,y) := \frac{d(x,y)}{1+d(x,y)} < 1
\end{equation}
für alle $x,y \in X$. Also ist \textit{jede Metrik äquivalent zu einer beschränkten Metrik}.
\end{enumerate}
\end{beispiele}
\end{bemerkungen}
\subsection{Topologische Räume}
\label{subsec:topologischeraeume}
Der Begriff des topologischen Raums wird durch Abstraktion der Eigenschaften offener Mengen und stetiger Abbildungen in metrischen Räumen konstruiert.
\begin{definition}{Topologischer Raum}{topologischerraum}
Ein \textbf{topologischer Raum} ist ein Paar $(X, \Tc)$, bestehend aus einer Menge $X$ und einer Familie $\Tc$ von Teilmengen von $X$, sodass folgende Axiome erfüllt sind:
\begin{enumerate}[({O}1)]
\item $\emptyset, X \in \Tc$
\item $O_1, O_2 \in \Tc \implies O_1 \cap O_2 \in \Tc$
\item Für eine Familie $(O_i)_{i \in I}$ mit $O_i \in \Tc$ für alle $i \in I$ folgt $\cup_{i \in I} O_i \in \Tc$.
\end{enumerate}
$\Tc$ heißt \textbf{Topologie} auf $X$ und alle $O \in \Tc$ heißen \textbf{offene Mengen}.
\end{definition}
\begin{bemerkung}
Äquivalent dazu ist: Eine Topologie $\Tc \sub \Pc(X)$ ist abgeschlossen unter endlichen Schnitten und beliebigen Vereinigungen. 
\end{bemerkung}
\begin{beispiele}
\begin{enumerate}
\item Metrische Räume $(X,d)$ sind auch topologische Räume mit offenen Mengen gegeben durch $d$.
\item Auf einer beliebigen Menge $X$ kann die \textbf{diskrete Topologie} $\Tc := \Pc(X)$ definiert werden, in der alle Teilmengen von $X$ offen sind.
\item Auch kann auf beliebigem $X$ die \textbf{indiskrete Topologie} oder \textbf{Klumpentopologie} durch $\Tc := \{\emptyset, X\}$ definiert werden.
\item Auf beliebigem $X$ existiert die \textbf{koendliche Topologie}: $O\sub X$ ist offen genau dann, wenn $X \exc O$ endlich ist oder $O = \emptyset$ gilt.
\end{enumerate}
\end{beispiele}
\begin{definition}{Topologische Grundbegriffe}{topgrundbegriffe}
Sei $(X, \Tc)$ ein topologischer Raum.
\begin{enumerate}
\item $A \sub X$ heißt \textbf{abgeschlossen}, falls $X \exc A \in \Tc$.
\item Sei $x \in U \sub X$. Dann heißt $U$ \textbf{Umgebung von} $x$, falls ein $O \in \Tc$ existiert, sodass $x \in O \sub U$ gilt.
\item Die Menge aller Umgebungen von $X$ wird mit $\Uf (x)$ bezeichnet und heißt \textbf{Umgebungssystem von} $x$. 
\item Ein Punkt $x \in X$ heißt \textbf{Berührpunkt} von $B \sub X$, falls für alle $U \in \Uf(x)$ gilt: $U \cap B \neq \emptyset$.
\item Die \textbf{abgeschlossene Hülle} von $B \sub X$ ist definiert als 
\begin{equation}
\overline{B} := \bigcap_{B \sub C, C \, \text{abg.}} C.
\end{equation}
\item Ein Punkt $x \in X$ heißt \textbf{innerer Punkt} von $B \sub X$, falls es ein $U \in \Uf(x)$ gibt, sodass $x \in U \sub B$ gilt.
\item Für $B \sub X$ ist 
\begin{equation}
\mathring{B} := \bigcup_{O \sub B, O \, \text{offen}} O
\end{equation}
der \textbf{offene Kern} von $B$.
\item Der \textbf{Rand von} $A \sub X$ ist definiert als
\begin{equation}
\partial A:= \{x \in X|\forall U \in \Uf(x): U \cap A \neq \emptyset \neq U \cap (X \exc A)\}.
\end{equation}
\end{enumerate}
\end{definition}
\begin{satz}{Eigenschaften bestimmter Mengen}{eigenschaftmengen}
Sei $(X, \Tc)$ ein top. Raum. Dann gilt:
\begin{enumerate}
\item Die abgeschlossenen Mengen von $X$ erfüllen (A1)-(A3).
\item Die Umgebungen erfüllen (U1)-(U4).
\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{bemerkung}
Eine Topologie kann äquivalent durch die Auflistung abgeschlossener Mengen definiert werden, wenn diese (A1)-(A3) erfüllen.
\end{bemerkung}
\begin{definition}{Stetigkeit in top. Räumen}{stetigtopo}
Seien $(X, \Tc)$ und $(Y, \Tc')$ top. Räume und $f: X \to Y$.
\begin{enumerate}[(i)]
\item $f$ heißt \textbf{stetig in} $x \in X$, wenn für alle $U \in \Uf(f(x))$ auch $f^{-1}(U) \in \Uf(x)$ gilt.
\item $f$ heißt \textbf{stetig}, falls für alle $O \in \Tc'$ gilt, dass $f^{-1} (O) \in \Tc$.
\end{enumerate}
\end{definition}
\begin{satz}{Eigenschaften von Abschluss und Innerem}{abschlussundinneres}
Sei $(X,\Tc)$ ein top. Raum mit $A \in \Tc$. Dann gilt
\begin{enumerate}
\item \begin{enumerate}
\item $\overline{A}$ ist abgeschlossen und $A \sub \overline{A}$.
\item $A = \overline{A}$ gilt genau dann, wenn $A$ abgeschlossen ist.
\item $\overline{A}$ besteht aus der Menge der Berührpunkte von $A$.
\end{enumerate}
\item \begin{enumerate}
\item $\mathring{B}$ ist offen und $\mathring{B} \sub B$.
\item $B = \mathring{B}$ genau dann, wenn $B$ offen ist.
\item $\mathring{B}$ besteht aus der Menge der inneren Punkte von $B$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{beweis}
(a) und (b) sind jeweils trivial. Wir beweisen 1(c). Angenommen, $x \in \overline{A}$ aber ist kein Berührpunkt von $A$. Dann existiert ein $U \in \Uf(x)$, sodass $U \cap A = \emptyset$ gilt. Daraus folgt, dass $A \sub X \exc U$ gilt, woraus $A \sub X \exc O$ abgeschlossen folgt. Weiterhin existiert ein $O \in \Tc$ mit $x \in O \sub U$, also $X \exc U \sub X \exc O$. Dann ist aber $\overline{A} \sub X \exc O$, also $x \notin \overline{A}$.\\
Jetzt nehmen an, dass $x$ Berührpunkt ist, aber $x \notin  \overline{A}$. Also folgt aus $x \in X \exc \overline{A}$ offen, dass $V:= X \exc \overline{A} \in \Uf (x)$, aber $V \cap A = \emptyset$, also ist $x$ kein Berührpunkt im Widerspruch zur Annahme.\\
2 ist dual.
\end{beweis}
\begin{bemerkung}
Folgendes gilt allgemein:
\begin{itemize}
\item Ist $A \sub B$, so auch $\mathring{A} \sub \mathring{B}$ und $\overline{A} \sub \overline{B}$.
\item $\overline{A \cup B} = \overline{A} \cup \overline{B}$
\item $\mathring{A \cap B} = \mathring{A} \cap \mathring{B}$
\end{itemize}
\end{bemerkung}
\begin{definition}{Dichheit}{dicht}
Sei $(X, \Tc)$ ein top. Raum. $A \sub X$ heißt \textbf{dicht}, falls $\overline{A} = X$. $A\sub X$ heißt hingegen \textbf{nirgends dicht}, falls $\mathring{\overline{A}}= \emptyset$.
\end{definition}
\begin{beispiele}
\begin{enumerate}
\item $\Q \sub \R$ ist dicht.
\item $[a,b] \sub \R \sub \R^2$ liegt nirgends dicht in $\R^2$.
\end{enumerate}
\end{beispiele}
\begin{definition}{Konvergenz in top. Räumen}{topkov}
Sei $(X, \Tc)$ ein top. Raum. Eine Folge $(x_i)_{i \in N}$ mit $x_i \in X$ \textbf{konvergiert} gegen $x \in X$, falls gilt:
Für alle $U \in \mathfrak{U}(x)$ existiert ein $N \in \N$, sodass $x_n \in U$ für alle $n \geq N$ gilt.
\end{definition}
Das heißt, fast alle $x_n$ müssen in $U$ liegen. Allgemein liefert dies deutlich pathologischere Beispiele als Konvergenz in metrischen Räumen.
\begin{beispiel}
Betrachte $(X, \{\emptyset, X\})$ mit $|X| \geq 2$. Dann liegt nur $U=X$ in $\mathfrak{U}(x)$, also konvergiert jede Folge gegen jedes $y \in X$.
\end{beispiel}
\subsection{Basen, Subbasen und Umgebungsbasen}
\label{subsec:basen}
Unser Ziel ist jetzt, auch nicht-endliche Topologien angeben zu können.
\begin{definition}{Basis und Subbasis}{basissubbasis}
Sei $(X, \Tc)$ ein top. Raum.
\begin{enumerate}[(a)]
\item Eine Familie $\mathcal{B}$ heißt \textbf{Basis} der Topologie $\Tc$, falls alle $O \in \Tc$ als Vereinigung von $B_i \in \Bc$ geschrieben werden können:
\begin{equation}
\forall O \in \Tc: O = \bigcup_{j \in J} B_j. 
\end{equation}
\item Eine Familie $\mathcal{S} \sub \Tc$ heißt \textbf{Subbasis} der Topologie $\Tc$, falls jedes $O \in \Tc$ eine beliebige Vereinigung endlicher Schnitte von $S_i \in \mathcal{S}$ ist.
\end{enumerate}
\end{definition}
\begin{beispiele}
\begin{enumerate}
\item Sei $(X,d)$ ein metrischer Raum. Dann ist 
\begin{equation}
\Bc = \{B_\epsilon(x) \, | \, x \in X, \epsilon > 0\}
\end{equation}
eine Basis für $X$.
\item Die diskrete Topologie $(X, \Pc(X))$ hat $\Bc = \{ \{x\} | x \in X\}$ als Basis. 
\item Die indiskrete Topologie $(X, \{X, \emptyset \})$ hat als Basis $\Bc = \{X\}$.
\item Jedes System beliebiger Teilmengen von $X$ gibt eine Subbasis einer Topologie. Sei z.B. $\mathcal{S} := \{S\}_{i\in i}$ gewünscht. Dann konstruieren wir 
\begin{equation}
\Bc = \{S_{i_1} \cap \dots \cap S_{i_n} |n \in \N, \, S_{i_k} \in \cS\}
\end{equation} 
als Basis und definieren eine Topologie
\begin{equation}
\Tc = \left\{ \bigcup_{j \in J} (S_{i_1} \cap \cdots \cap S_{i_n})_j \right\}.
\end{equation}
\end{enumerate}
\end{beispiele}
Das Gute an (Sub-)Basen ist, dass sie uns Arbeit ersparen:
\begin{satz}{Stetigkeit durch Basen}{basenstetigkeit}
Eine Abbildung $f: (X, \Tc) \to (Y, \Tc')$ zwischen top. Räumen ist stetig, falls:
\begin{enumerate}[(a)]
\item Ist $\Bc'$ eine Basis von $\Tc'$, so  ist $f^{-1}(B_i') \in \Tc$ für alle $B_i' \in \Bc'$.
\item Ist $\mathcal{S}'$ eine Subbasis von $\Tc'$; so ist $f^{-1} (S_i') \in \Tc$ für alle $S_i'\in \Sc'$.
\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{beweis}
Folgt aus dem Verhalten von Urbildern bzgl. $\cup$ und $\cap$.
\end{beweis}
\begin{definition}{Umgebungsbasis}{umgebungsbasis}
Ein Mengensystem $\Bf (x) \sub \Uf (x)$ heißt \textbf{Umgebungsbasis} von $x$, falls für alle $U \in \Uf (x)$ ein $B \in \Bf (x)$ existiert, sodass $B \sub U$ gilt.
\end{definition}
\begin{beispiel}
Sei $(X,d)$ ein metrischer Raum mit $x \in X$. Dann ist $\Bf (x) = \{B_{\frac{1}{n}}(x) \}$ eine Umgebungsbasis von $x$.
\end{beispiel}
\begin{satz}{Stetigkeit durch Umgebungsbasen}{stetigumgebungsbasen}
Eine Abbildung $f: (X, \Tc) \to (Y, \Tc')$ zwischen top. Räumen ist stetig, falls gilt:
Ist für $f(x) \in Y$ $\Bf (f(x))$ eine Umgebungsbasis von $f(x)$, so ist $f^{-1}(B) \in \Uf (x)$ für alle $B \in \Bf (f(x))$.
\end{satz}
\begin{definition}{Abzählbarkeitsaxiome}{abzaehlbarkeitsaxiome}
Sei $(X,\Tc)$ ein top. Raum. Die Abzählbarkeitsaxiome für $X$ sind gegeben durch:
\begin{enumerate}[({AZ}1)]
\item Jedes $x \in X$ besitzt eine abzählbare Umgebungsbasis.
\item $\Tc$ besitzt eine abzählbare Basis.
\end{enumerate}
\end{definition}
\begin{beispiele}
\begin{enumerate}
\item Sei $(X,d)$ ein metrischer Raum mit $x \in X$. Die Umgebungsbasis $\Bf (x) = \{B_{\frac{1}{n}}(x)|n \in \N\}$ ist abzählbar, also erfüllt $X$ (AZ1).
\item Betrachte $(\R^n, d)$ mit $d \in  \{d_1,d_2,d_\infty\}$. Dann erfüllt $\R^n$ (AZ2) mit $\mathfrak{B} = \{B_{\frac{1}{m}}(x)| m\in \N, x \in \Q^n \}$.
\end{enumerate}
\end{beispiele}
\begin{bemerkungen}
\begin{enumerate}
\item Es gilt (AZ2) $\implies$ (AZ1): Ist $\Bc = \{B_i\}_{i \in \N}$ eine abzählbare Basis von $\Tc$, so ist 
\begin{equation}
\Bf (x) := \{B \in \Bc | x \in B \}
\end{equation}
eine abzählbare Umgebungsbasis.
\item Es gilt (AZ1) $\cancel{\implies}$ (AZ2): Ist z.B. $X$ überabzählbar mit der diskreten Topologie $(X, \Pc(X))$. Dann ist für alle $x \in X$ $\{x\}$ eine Umgebungsbasis, aber nicht abzählbar.
\end{enumerate}
\end{bemerkungen}
\begin{satz}{Topologisches Folgenkriterium}{topfolgenkrit}
Sei $(X, \Tc)$ ein top. Raum, der (AZ1) erfüllt. Dann gilt:
\begin{enumerate}[(a)]
\item $x \in \overline{A}$ für $A \sub X$ genau dann, wenn eine Folge $(a_n)$ in $A$ existiert, die gegen $x$ konvergiert.
\item $f: X \to Y$ ist stetig in $x \in X$ genau dann, wenn aus $x_n \to x$ auch $f(x_n) \to f(x)$ folgt.
\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{beweis}
\begin{enumerate}[(a)]
\item ($\Leftarrow$) gilt immer, der Beweis funktioniert wie in Analysis.\\
($\Rightarrow$): Sei $x \in \overline{A}$ und $\{U_i\}_{i \in \N}$ eine abzählbare Umgebungsbasis von $x$. Wir definieren iterativ $V_1 := U_1$, $V_n := V_{n-1} \cap U_n$. Es gilt $V_i \sub \Uf (x)$ für alle $i$. Also ist $V_i \cap A \neq \emptyset$ für alle $i$. Wir wählen jeweils ein $a_i \in V_i \cap A$ und behaupten $a_n \to x$. Ist $W \in \Uf (x)$ beliebig, so existiert ein $i$, sodass $U_i \in W$. Also ist $V_i \sub U_i \sub W$ und $V_l \in W$ für alle $l \geq i$. Damit folgt $a_l \in W$ für alle $l \geq i$, also $a_n \to x$.
\item ($\Leftarrow$) funktioniert auch wie in Analysis.
($\Rightarrow$): $B \sub Y$ sei abgeschlossen in $Y$. Wähle $x \in \overline{f^{-1}(B)}$. Ziel ist, zu zeigen, dass aus $x \in f^{-1}(B)$ folgt, dass $f^{-1}(B) = \overline{f^{-1}(B)}$ gilt, und daraus wiederum $f^{-1}(B)$ abgeschlossen folgt.\\
Aus (a) folgt, dass eine Folge $(x_n)_{n \in \N}$ in $f^{-1}(B)$ mit $x_n \to x$ existiert. dann ist $f(x_n) \to f(x)$, aber $f(x_n) \in B$ für alle $n$. Damit gilt $f(x) \in B = \overline{B}$, also auch $x \in f^{-1}(B)$.
\end{enumerate}
\end{beweis}
\begin{satz}{Vorstufe des Urysohnschen Einbettungssatzes}{urysohnvorstufe}
Sei $(X, \Tc)$ ein top. Raum, der (AZ2) erfüllt. Dann gibt es eine abzählbare, dichte Teilmenge in $X$.
\end{satz}
\begin{beweis}
$(\Bc_n)_{n \in \N}$ seinen die Basismengen von $\Tc$. Wähle jeweils ein $P_n \in \Bc_n$. Wir behaupten, dass $P := \{P_n | n \in \N \}$ dicht für alle $n$ ist. Sei dafür $x$ beliebig. Für alle $U \in \Uf(x)$ existiert ein $B_i \in \Bc_i$, sodass $x \in B_i \sub U$ gilt. Für alle $x \in X$ existiert also ein $i$, sodass $B_i \sub U$, also $P_i \sub U$ und $P \cap U \neq \emptyset$.
\end{beweis}
\subsection{Vergleich von Topologien}
\label{subsec:vergleichvontopo}
\begin{definition}{feiner und gröber}{feingrob}
Seien $\Tc_1$ und $\Tc_2$ Topologien auf $X$. Dann heißt $\Tc_1$ \textbf{feiner} als $\Tc_2$ und $\Tc_2$ \textbf{gröber} als $\Tc_1$, wenn $\Tc_2 \sub \Tc_1$ gilt, also jedes $O \in \Tc_2$ auch in $\Tc_1$ enthalten ist.
\end{definition}
\begin{bemerkungen}
\begin{enumerate}
\item $\Tc_1$ feiner als $\Tc_2$ gilt genau dann, wenn 
\begin{equation}
\id_X: (X, \Tc_1) \to (X, \Tc_2)
\end{equation}
stetig ist.
\item Allgemein haben es Abbildungen aus $(X, \Tc_1)$ leichter, stetig zu sein, als Abbildungen aus $(X, \Tc_2)$, da für $f: X \to Y$ stetig gelten muss, dass $f^{-1}(O') \in \Tc_1 \supseteq \Tc_2$.
\item Für Abbildungen nach $X$ ist es genau umgekehrt.
\item Es gibt weniger konvergente Folgen in $(X,\Tc_1)$ als in $(X, \Tc_2)$.
\item Die indiskrete Topologie ist die feinste Topologie auf $X$, die diskrete Topologie die gröbste.
\item Topologien auf $X$ bilden eine partiell geordnete Menge.
\end{enumerate}
\end{bemerkungen}
\begin{definition}{Homöomorphismus}{homoeomorphismus}
Sei $f: (X, \Tc) \to (Y, \Tc')$ eine Abbildung zwischen topologischen Räumen. Dann heißt $f$ \textbf{Homöomorphismus}, falls $f$ stetig und bijektiv mit stetiger Umkehrabbildung ist.\\
Existiert ein Homöomorphismus zwischen $X$ und $Y$, so heißen die Räume \textbf{homöomorph}, in Zeichen $X \cong Y$.
\end{definition}
\begin{beispiele}
\begin{enumerate}
\item Die Abbildung
\begin{align}
f: [0,1) &\to \sph^1 = \{x \in \R^2 | \| x\| = 1 \} \sub \R^2\\
t &\mapsto \exp(2 \pi it)
\end{align}
ist stetig und bijektiv, aber $f^{-1}$ ist nicht stetig.
\item Wir betrachten die abgeschlossene Kreisscheibe
\begin{equation}
\D^2 := \{x \in \R^2 | \|x\| \leq 1\}
\end{equation}
ist homöomorph zum Quadrat $[-1,1] \times [-1,1]$. Beispielsweise kann $f: [-1,1]^2 \to \D^2$ durch Reskalieren und $g: \D^2 \to [-1,1]$ durch Aufblasen erreicht werden.
\item Es existiert ein Homöomorphismus 
\begin{align}
f: (-1,1) \sub \R &\to \R\\
x &\mapsto \frac{x}{1-|x|}.
\end{align}
Dieser lässt sich auf $(a,b)$ verallgemeinern, solange $a<b$ gilt.
\item Die \textbf{stereographische Projektion} ist ein Homöomorphismus
\begin{equation}
\varphi: \sph^2 = \{x \in \R^3 \, | \, \| x\|=1 \} \exc \{0,0,1\} \to \C,
\end{equation}
gegeben durch $\varphi(x_1,x_2,x_3) = \left( \frac{x_1}{1-x_3}, \frac{x_2}{1-x_3}\right)$.
\end{enumerate}
\end{beispiele}
\begin{definition}{Abgeschlossene und offene Abbildungen}{abgoffabb}
Eine stetige Abbildung $f: X \to Y$ heißt
\begin{enumerate}
\item \textbf{abgeschlossen}, falls für abgeschlossenes $A \sub X$ auch $f(A) \sub Y$ abgeschlossen ist.
\item \textbf{offen}, falls für offenes $O \sub X$ auch $f(O) \sub Y$ offen ist.
\end{enumerate}
\end{definition}
\begin{satz}{Homöomorphismen sind stetig, bijektiv und offen}{hoemoffenstetbij}
Sei $f: X \to Y$ stetig, bijektiv und offen (oder abgeschlossen). Dann ist $f$ ein Homöomorphismus.
\end{satz}
\begin{beweis}
Sei $O' \sub Y$ offen und 
\begin{equation}
f^{-1}: Y \to X
\end{equation}
die Umkehrabbildung. Dann ist $(f^{-1})^{-1}(O) = f(O)$ offen.
\end{beweis}
\subsection{Unterräume}
\label{subsec:unterraeume}
\begin{definition}{Unterraumtopologie}{unterraumtopo}
Sei $(X,\Tc)$ ein top. Raum und $Y \sub X$. Dann ist die \textbf{Unterraumtopologie} gegeben durch
\begin{equation}
\Tc_{X|Y} := \{O \cap Y|  O \in \Tc\}.
\end{equation}
\end{definition}
\begin{bemerkung}
Das bedeutet, dass $B \sub Y$ genau dann offen ist, wenn ein $O \in \Tc$ existiert, sodass $B = O \cap Y$ gilt. Außerdem ist $A \sub Y$ genau dann abgeschlossen, wenn ein abgeschlossenes $A' \sub X$ mit $A = A' \cap Y$ existiert.
\end{bemerkung}
\begin{satz}{Stetigkeit und Inklusion}{stetinkl}
Seien $(X,\Tc)$ und $(Z,\Tc')$ top. Räume mit $Y \sub X$.
\begin{enumerate}[(a)]
\item Die \textbf{Inklusionsabbildung}
\begin{equation}
\begin{split}
\iota: Y &\mapsto X\\
y &\mapsto \iota(y):=y
\end{split}
\end{equation}
ist stetig.
\item Eine Abbildung $f: Z \to Y$ ist genau dann stetig, wenn $\iota \circ f$ stetig ist.
\end{enumerate}
Dieser Sachverhalt wird durch folgendes kommutierendes Diagramm ausgedrückt:
\begin{center}
\begin{tikzcd}
Z \arrow[r,"f"] \arrow[dr, "\iota \circ f"'] &Y \arrow[d, hook, "\iota"]\\
&X
\end{tikzcd}
\end{center}
\end{satz}
\begin{beweis}
\begin{enumerate}[(a)]
\item Sei $O \sub X$ offen, dann ist $\iota^{-1}(O)=O \cap Y$ offen nach Definition von $\Tc_{X|Y}$.
\item $(\Rightarrow)$: Seien $f$ und $\iota$ stetig. Dann ist die Verkettung $\iota \circ f$ auch stetig.\\
$(\Leftarrow)$: Sei $B \sub Y$ offen, dann ist zu zeigen, dass $f^{-1}(B)$ auch offen ist. Es gilt $B \in \Tc_{X|Y}$ genau dann, wenn ein $O \sub \Tc$ mit $B = O \cap Y$ existiert. Daraus folgt 
\begin{equation}
f^{-1}(B) = f^{-1}(O \cap Y) = f^{-1} (\iota^{-1}(O)) = (\iota \circ f)^{-1} (O),
\end{equation}
was offen nach Annahme ist.
\end{enumerate}
\end{beweis}
\begin{bemerkung}
Sei $(X, \Tc)$ ein top. Raum mit $Z \sub Y \sub X$. Dann gilt $\Tc_{X|Z} = \Tc_{(X|Y)|Z}$.
\end{bemerkung}
\begin{definition}{Einbettung}{einbettung}
Seien $(X', \Tc')$ und $(X,\Tc)$ top. Räume. Eine Abbildung $f: X' \to X$ heißt \textbf{Einbettung}, falls $f$ ein Homöomorphismus auf $\im (f) = f(X')$ ist. Dabei trägt $f(X') \sub X$ die Unterraumtopologie. 
\end{definition}
\begin{beispiele}
\begin{enumerate}
\item Die Funktion
\begin{equation}
\begin{split}
f: [0,1) &\to \R^2 \\
t &\mapsto \exp(2 \pi it)
\end{split}
\end{equation}
ist keine Einbettung, weil $f: [0,1) \to f([0,1)) = \sph^1$ kein Homöomorphismus ist.
\item Sei $\phi: \R \to \R$ eine beliebige, stetige Funktion. Dann ist der \textbf{Graph} von $\phi$, gegeben durch
\begin{equation}
\begin{split}
\Gamma_\phi: \R &\to \R \times \R \\
t &\mapsto (t, \phi(t))
\end{split}
\end{equation}
eine Einbettung.
\item Einbettungen $\sph^1 \to \R^3$ heißen \textbf{Knoten}.
\end{enumerate}
\end{beispiele}
\begin{warning}
Ist $f: X \to W$ stetig und $Y \sub X$ ein Unterraum mit der Topologie $\Tc_{X|Y}$, dann ist $f|_Y = f \circ \iota$ stetig. Die Umkehrung gilt jedoch nicht! Ist z.B. 
\begin{equation}
\begin{split}
f: \R &\to [0,1]\\
t &\mapsto f(t):=\begin{cases} 1, \, t \in \R \exc \Q \\0, \, t \in \Q, \end{cases}
\end{split}
\end{equation}
so ist $f|_{\Q}$ konstant, also auch stetig, aber $f$ nicht.
\end{warning}
\subsection{Trennungsaxiome}
\label{subsec:trennungsaxiome}
\begin{definition}{Trennungsaxiome}{trennungsaxiome}
Die Trennungsaxiome für topologische Räume $(X,\Tc)$ sind gegeben durch:
\begin{enumerate}[({T}1)]
\item Für alle $x,y \in X$, $x \neq y$ existieren Umgebungen $U \sub \Uf(x)$ und $V \sub \Uf(y)$ mit $x \neq V$ und $y \neq U$.
\item Für alle $x,y \in X$ mit $x \neq y$ existieren Umgebungen $U \sub \Uf(x)$ und $V \sub \Uf(y)$ mit $U \cap V = \emptyset$.
\item Für $x \in X$ und abgeschlossenes $x \notin A \sub X$ existieren Umgebungen $U \in \Uf(x)$ und $V \in \Uf(A)$, sodass $U \cap V = \emptyset$.
\item Für abgeschlossene $A,B \sub X$ mit $A \cap B = \emptyset$ existieren Umgebungen $U \in \Uf(A)$ und $V \in \Uf(B)$, sodass $U \cap V = \emptyset$.
\end{enumerate}
(T2) heißt auch \textbf{Hausdorffeigenschaft}. Räume, die (T2) erfüllen, heißen \textbf{Hausdorffräume}.
\end{definition}
\begin{definition}{Reguläre und normale Räume}{regulaernormal}
Sei $(X, \Tc)$ ein top. Raum.
\begin{enumerate}[(a)]
\item Erfüllt $X$ (T2) und (T3), so heißt $X$ \textbf{regulär}.
\item Erfüllt $X$ (T2) und (T4), so heißt $X$ \textbf{normal}.
\end{enumerate}
\end{definition}
\begin{bemerkungen}
\begin{enumerate}
\item Ist ein Raum hausdorffsch, so sind Grenzwerte eindeutig. Also ist z.B. $(X, \{\emptyset, X\})$ ist für $|X| \geq 2$ nicht hausdorffsch.
\item Es gilt (T2) $\implies$ (T1).
\item Jedoch gilt
\begin{equation}
\text{(T4)} \centernot{\implies} \text{(T3)} \centernot{\implies} \text{(T2)},
\end{equation}
betrachte dafür z.B. den obigen nicht-Hausdorffraum. Dieser erfüllt (T3), da es keine abgeschlossenen $A \sub X$ mit $x \notin A$ gibt. Auch (T4) ist erfüllt.
\item (ÜA): Genau dann, wenn $X$ (T1) erfüllt, ist $\{x\}$ abgeschlossen für alle $x \in X$.
\end{enumerate}
\end{bemerkungen}
\begin{satz}{Normalität impliziert Regularität}{normimplreg}
Sei $(X, \Tc)$ ein normaler top. Raum. Dann ist $X$ auch regulär.
\end{satz}
\begin{beweis}
$X$ erfüllt (T2) und (T4), und (T2) impliziert (T1). Alos ist $\{x\}$ abgeschlossen. Ist $A \sub X$ abgeschlossen und $x \notin A$, so sind $\{x\}$ und $A$ disjunkte und abgeschlossene Teilmengen. Also existieren Umgebungen $U \in \Uf(\{x\}) = \Uf(x)$ und $V \in \Uf(A)$ mit $U \cap V = \emptyset$.
\end{beweis}
\begin{satz}{Hausdorffeigenschaft entspricht abgeschlossener Diagonale}{abgdiaghausdorff}
Sei $(X, \Tc)$ ein top. Raum und $\Delta:= \{(x,x)|x \in X\} \sub X \times X$ die \textbf{Diagonale} mit der Topologie $\Tc_{X \times X} := \{O_1 \times O_2 | O_i \in \Tc\}$. $X$ ist genau dann hausdorffsch, falls $\Delta \sub X \times X$ abgeschlossen ist.
\end{satz}
\begin{beweis}
Seien $x, y \in X$ mit $x \neq y$. Das ist äquivalent zu $(x,y) \in (X \times X) \exc \Delta$. Wir zeigen, dass die Hausdorffeigenschaft äquivalent dazu ist, dass das Komplement $(X \times X) \exc \Delta$ offen ist. Äquivalent zu $\Delta$ abgeschlossen ist $(X \times X) \exc \Delta$ offen. Das gilt genau dann, wenn für alle $(x,y) \in (X \times X) \exc \Delta$ ein offenes $O \in X \times X$ existiert mit $(x,y)\in O$. O.B.d.A. sei $O = O_1 \times O_2$, also $x \in O_1$ und $y \in O_2$ mit $O_1 \cap O_2 \neq \emptyset$. Das gilt genau dann, wenn $X$ hausdorffsch ist.
\end{beweis}
\begin{satz}{(T3) und (T4) über Umgebungsbasen}{trennungundbasis}
Sei $(X,\Tc)$ ein top. Raum.
\begin{enumerate}[(a)]
\item $X$ erfüllt (T3) genau dann, wenn für alle $x \in X$ die abgeschlossenen Umgebungen von $x$ eine Umgebungsbasis sind, also für alle $U \in \Uf(x)$ ein abgeschlossenes $B \in \Uf(x) \sub X$  existiert.
\item $X$ erfüllt genau dann (T4), wenn für alle abgeschlossenen $A \sub X$ gilt, dass die abgeschlossenen Umgebungen von $A$ eine Umgebungsbasis von $A$ bilden, also für alle $U \in \Uf(A)$ ein abgeschlossenes $B \sub \Uf(A)$ existiert, sodass $A \sub B \sub C$ gilt.
\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{bemerkung}
Sei $(X, \Tc)$ ein (T4)-Raum und $A \sub X$ abgeschlossen. Dann existiert für alle $W \in \Uf(A)$ ein offenes $U \in \Uf(A)$, sodass $A \sub U \sub \overline{U} \sub \overline{B}=B$.
\end{bemerkung}
\begin{beweis}
Die Rückrichtung ist eine ÜA, wir zeigen die Hinrichtung:
\begin{enumerate}[(a)]
\item (T3) gelte. Seien $x \in X$ und $W \in \Uf(x)$ gegeben. Daraus folgt, dass ein $O \in \Tc$ mit $x \in O \sub W$ existiert. $X \exc O$ ist abgeschlossen und $x \notin X \exc O$. Mit (T3) folgt dann, dass $U \in \Uf(x)$ und $V \in \Uf(X \exc O)$ mit $U \cap V = \emptyset$ existieren. Aus $V \in \Uf(X \exc O)$ folgt, dass ein $O' \in \Tc$ mit $(X \exc O) \sub O' \sub V$ existiert. Wir behaupten, dass $X \exc O' =: B$ die gewünschten Eigenschaften hat.
\begin{enumerate}[(i)]
\item $x \in X \exc O'$: Wir haben $x \in U$ mit $U \cap V = \emptyset$, also ist $x \in X \exc V \sub X \exc O'$.
\item Es gilt $U \sub (X \exc V) \sub (X \exc O')$ mit $U \in \Uf(x)$. Obermengen von Umgebungen sind selbst wieder Umgebungen.
\item $X \exc O' \sub X \exc (X \exc O) = O \sub W$.
\end{enumerate}
\item Analog zu (a), wir ersetzen $x$ durch $A$.
\end{enumerate}
\end{beweis}
\begin{satz}{Vererbung der Trennungsaxiome auf Unterräume}{vererbungtrennung}
Sei $(X, \Tc)$ ein top. Raum.
\begin{enumerate}[(a)]
\item Ist $X$ hausdorffsch (oder regulär) und $Y \sub X$, so ist $(Y, \Tc_{X|Y})$ ebenfalls hausdorffsch (oder regulär).
\item Ist $X$ normal und $Y \sub X$ abgeschlossen, so ist auch $(Y, \Tc_{X|Y})$ normal.
\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{bemerkung}
Wo liegt das Problem bei (b)? Seien $A,B \sub Y$ mit $A \cap B = \emptyset$. Dann ist $A= A' \cap Y$ und $B = B' \cap Y$. Ist $Y \sub X$ nicht abgeschlossen, so müssen $A$ und $B$ in $X$ nicht abgeschlossen sind.
\end{bemerkung}