\documentclass[10pt]{extarticle}

\include{../preamble.tex}

\title{Differentialgeometrie (Bachelor)}
\author{zur Vorlesung von Prof. Dr. Janko Latschev}
\date{\today} % Replace with \today to show the current date

\begin{document}

\maketitle

\definecolor{tcol_CNT1}{HTML}{72E094} % First color for Contents
\definecolor{tcol_CNT2}{HTML}{24E2D6} % Second color for Contents
\definecolor{tcol_CNV1}{HTML}{8E44AD} % First color for Conventions
\definecolor{tcol_CNV2}{HTML}{A10B49} % First color for Conventions

\begin{tcolorbox}[enhanced,
    title=Inhaltsverzeichnis,
    fonttitle=\fontsize{20}{24}\sffamily\bfseries\selectfont,
    coltitle=black,
    fontupper=\sffamily,
    interior style={left color=tcol_CNT1!80,right color=tcol_CNT2!80},
    frame style={left color=tcol_CNT1!60!black,right color=tcol_CNT2!60!black},
    attach boxed title to top center={yshift=10pt},
    boxed title style={frame hidden,
        interior style={left color=tcol_CNT1,right color=tcol_CNT2},
        frame style={left color=tcol_CNT1!60!black,right color=tcol_CNT2!60!black},
        height=24pt,bean arc,drop fuzzy shadow
    },
    top=2mm,bottom=2mm,left=2mm,right=2mm,
    before skip=20mm,after skip=20mm,
    drop fuzzy shadow,breakable]
%
\makeatletter
\@starttoc{toc}
\makeatother
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[enhanced,
    frame hidden,
    title=Konventionen,
    fonttitle=\large\sffamily\bfseries\selectfont,
    interior code={
        \shade[top color=tcol_CNV2!50,bottom color=white] ([yshift=2mm]interior.north west) arc(-180:-90:2mm)--(interior.north east)--(interior.south east)--(interior.south west)--cycle;
        },
    overlay={
        \draw[tcol_CNV1!50!black,line width=0.5mm] ([xshift=2mm]frame.north west)--(frame.north east);
    },
    boxrule=0pt,left=2pt,right=2pt,
    sharp corners=north,
    attach boxed title to top left,
    boxed title style={interior hidden,
    left=1mm,right=1mm,
    frame code={
        \path[draw=tcol_CNV1!50!black,line width=0.5mm,fill=tcol_CNV1,rounded corners=2mm] ([xshift=2mm]frame.south east)--(frame.south east)--(frame.north east)--([xshift=0.25mm]frame.north west)--([xshift=0.25mm]frame.south west)--cycle;}
    },
    top=2mm,bottom=2mm,left=2mm,right=2mm,
    before skip=10mm,after skip=10mm]
%
\begin{itemize}
\item MFK bezeichnet eine topologische Mannigfaltigkeit, UMF eine Untermannigfaltigkeit.
\item Wenn Titel von Definitionen, Sätzen etc. \textit{kursiv} sind, kamen sie nicht in der Vorlesung dran, wurden aber als Grundvoraussetzung angenommen oder kamen in den Übungen vor.
\item Die Notation $\tilde{x}_i$ bedeutet, dass der $x_i$-te Eintrag gestrichen wird.
\item Wir schreiben $\partial_{x_i}$ für $\frac{\partial}{\partial x_i}$.
\end{itemize}
\end{tcolorbox}
Dies ist ein inoffizielles Skript zur Vorlesung Differentialgeometrie bei Prof. Dr. Janko Latschev im Sommersemester 2024. Fehler und Verbesserungsvorschläge immer gerne an \url{rasmus.raschke@uni-hamburg.de}.
\newpage
\sloppy
\include{Abschnitte/ch1_grundbegriffe}
\include{Abschnitte/ch2_vektorfelderundfluesse}
\include{Abschnitte/ch3_riemann}
\include{Abschnitte/ap1_ode}
\include{Abschnitte/ap2_physik}
\end{document}